{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":""},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>Grupo 7 da disciplina de Requisitos de Software, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros.</p> <p>O objetivo desta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar o trabalho sobre o aplicativo Threads realizado durante o desenvolvimento do projeto da disciplina.</p> <p>Logo abaixo, est\u00e1 a logo do aplicativo escolhido para ser trabalhado nesse projeto, o Threads (Figura 1).</p> <p><p> Figura 1 - Logo</p> </p> <p><p> Fonte: Threads </p></p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do Projeto","text":"<p> Alana Gabriele Carlos Eduardo Genilson Silva Samuel Ribeiro <p></p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/10/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e da tabela integrantes Alana Gabriele Carlos Paz 2.0 21/11/2024 Mudan\u00e7a da logo do aplicativo escolhido Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Entender as caracter\u00edsticas, necessidades e comportamentos dos usu\u00e1rios \u00e9 essencial para criar sistemas eficazes e alinhados \u00e0s expectativas do p\u00fablico-alvo. Segundo Barbosa e Silva (2010), a defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio \u00e9 o primeiro passo para registrar e compreender suas particularidades, tra\u00e7ando um perfil detalhado sobre eles. Esse processo \u00e9 fundamental para entender o p\u00fablico-alvo e garantir que os produtos desenvolvidos atendam \u00e0s suas necessidades de forma adequada.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio foi fundamentada na coleta de dados por meio de um question\u00e1rio estruturado. O question\u00e1rio, composto por 7 perguntas, abordou aspectos gerais como idade, g\u00eanero, frequ\u00eancia de uso do aplicativo, escolaridade e a motiva\u00e7\u00e3o para utilizarem as redes sociais. Para alcan\u00e7ar um p\u00fablico relevante, o question\u00e1rio foi amplamente divulgado em comunidades digitais, utilizando aplicativos como WhatsApp e Telegram. A divulga\u00e7\u00e3o priorizou grupos relacionados ao contexto do aplicativo, assegurando a participa\u00e7\u00e3o de pessoas com maior probabilidade de interagir com a solu\u00e7\u00e3o em desenvolvimento.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio contou com um total de 51 respostas, todas concordando com o termo de consentimento apresentado na Figura 1.</p> <p> Figura 1 - Termo de consentimento</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p> <p>Nas Figuras 2 a 8, s\u00e3o apresentados os resultados de cada pergunta, juntamente com suas respectivas respostas.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#idade","title":"Idade","text":"<p>De acordo com a Figura 2, a maioria dos participantes tem idade entre 18 e 24 anos.</p> <p> Figura 2 - Idade</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#genero","title":"G\u00eanero","text":"<p>De acordo com a Figura 3, o g\u00eanero predominante \u00e9 o masculino</p> <p> Figura 3 - G\u00eanero</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#grau-de-escolaridade","title":"Grau de escolaridade","text":"<p>De acordo com a Figura 4, o grau de escolaridade predominante \u00e9 ensino superior incompleto.</p> <p> Figura 4 - Escolaridade</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#nivel-de-experiencia-com-tecnologia","title":"N\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologia","text":"<p>De acordo com a Figura 5, o n\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologia predominante \u00e9 intermedi\u00e1rio (usa regularmente e conhece bem as funcionalidades).</p> <p> Figura 5 - Experi\u00eancia com tecnologia</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#frequencia-de-uso-das-redes-sociais","title":"Frequ\u00eancia de uso das redes sociais","text":"<p>De acordo com a Figura 6, a maioria dos participantes usa as redes sociais v\u00e1rias vezes ao dia.</p> <p> Figura 6 - Experi\u00eancia com tecnologia</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#dispositivo-utilizado-para-acessar-redes-sociais","title":"Dispositivo utilizado para acessar redes sociais","text":"<p>De acordo com a Figura 7, a maioria dos participantes utiliza o celular para acessar as redes sociais.</p> <p> Figura 7 - Dispositivo</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#motivo-para-usar-redes-sociais","title":"Motivo para usar redes sociais","text":"<p>As respostas, apresentadas na Figura 8, indicam que os participantes utilizam as redes sociais por diferentes motivos, j\u00e1 que foi permitido selecionar mais de uma op\u00e7\u00e3o. Entre essas motiva\u00e7\u00f5es, o entretenimento aparece como o principal destaque, seguido pela intera\u00e7\u00e3o social e pela busca por informa\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias.</p> <p> Figura 8 - Motivo</p> <p> <p> Autor:  Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas podemos montar o perfil do usu\u00e1rio contido na Tabela 1.</p> <p><p> Tabela 1 - Perfil do Usu\u00e1rio </p></p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovens de 18 a 24 anos G\u00eanero Masculino Grau de escolaridade Ensino superior incompleto N\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico Intermedi\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso das redes sociais V\u00e1rias vezes ao dia Dispositivo utilizado para acessar redes sociais Celular Motivo para usar redes sociais Entretenimento <p><p> Autor: Alana Gabriele </p></p> <p>A partir da descoberta do perfil do usu\u00e1rio ser\u00e3o elaboradas as personas e tamb\u00e9m escolhidos os participantes de futuras avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p> <p>Cooper, Alan, et al. About Face 3 : The Essentials of Interaction Design. Indianapolis, Ind., Wiley, 2007. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972438/mod_resource/content/1/About_Face_3__The_Essentials_of_Interaction_Design.pdf. Acesso em: 23 de nov. 2024. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfildeusuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo Genilson Silva 1.1 23/11/2024 Perfil do usu\u00e1rio Alana Gabriele Carlos Eduardo 1.2 24/11/2024 Arrumando erros Samuel Ribeiro Alana Gabriele"},{"location":"Elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias, por\u00e9m baseadas em dados reais, que capturam as principais caracter\u00edsticas, comportamentos e objetivos dos diferentes tipos de usu\u00e1rios de um sistema. Essas representa\u00e7\u00f5es ajudam a orientar o desenvolvimento, garantindo que o sistema atenda \u00e0s necessidades e expectativas do p\u00fablico-alvo. Mais do que um resumo de caracter\u00edsticas gen\u00e9ricas, as personas fornecem um panorama detalhado que humaniza os dados, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e guiando decis\u00f5es estrat\u00e9gicas durante o projeto.</p>"},{"location":"Elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o das personas foi fundamentada nos dados coletados na etapa de perfil de usu\u00e1rio, obtidos por meio de question\u00e1rios aplicados a usu\u00e1rios reais. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, foram desenvolvidas cinco personas:</p> <ul> <li>2 prim\u00e1rias, representando os principais p\u00fablicos do sistema;</li> <li>2 secund\u00e1ria, abordando casos de uso menos frequentes;</li> <li>1 antipersona, ilustrando um perfil de usu\u00e1rio que o sistema n\u00e3o prioriza ou busca evitar.</li> </ul> <p>A escolha dessa abordagem, aliada a uma an\u00e1lise criteriosa dos dados, permitiu criar representa\u00e7\u00f5es que abrangem uma diversidade de cen\u00e1rios de uso, sem perder o foco nos objetivos principais do sistema. Essa metodologia assegura que cada decis\u00e3o de design esteja alinhada \u00e0s reais necessidades dos usu\u00e1rios, enquanto promove uma compreens\u00e3o clara e objetiva dos perfis abordados. A escolha do n\u00famero de personas e a propor\u00e7\u00e3o de cada tipo foram fundamentadas para representar adequadamente os principais grupos de usu\u00e1rios identificados na etapa de perfil de usu\u00e1rio, mantendo o equil\u00edbrio entre profundidade e efici\u00eancia na an\u00e1lise. Optou-se por duas personas prim\u00e1rias, pois elas simbolizam os p\u00fablicos mais relevantes e diretamente impactados pelo sistema, cujas necessidades e expectativas devem ser priorizadas. As duas personas secund\u00e1rias abordam casos de uso menos frequentes, mas ainda significativos, que demandam aten\u00e7\u00e3o para assegurar uma experi\u00eancia inclusiva e funcional. Por fim, a inclus\u00e3o de uma antipersona \u00e9 essencial para delimitar perfis de usu\u00e1rios que n\u00e3o representam o p\u00fablico-alvo do sistema, ajudando a evitar decis\u00f5es de design que desviem dos objetivos centrais do projeto. Essa abordagem foi estruturada para equilibrar abrang\u00eancia e foco, garantindo que o desenvolvimento esteja alinhado \u00e0s reais demandas do p\u00fablico.</p>"},{"location":"Elicitacao/personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de personas","text":"<p>As figuras e tabelas de 1 a 5 apresentam elenco de personas.</p> <p><p>Figura 1 - Persona Prim\u00e1ria: Gabriel Almeida </p></p> <p>Fonte: Imagem gerada pela ferramenta: This Person Does Not Exist.</p> <p><p>Tabela 1 - Persona 1: Gabriel Almeida</p></p> Aspecto Descri\u00e7\u00e3o Nome Gabriel Almeida Status Persona Prim\u00e1ria G\u00eanero Masculino Idade 21 anos Profiss\u00e3o Estudante de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o Escolaridade Ensino superior incompleto Intera\u00e7\u00e3o virtual Muito ativo nas redes sociais: compartilha memes, comenta em postagens e interage em comunidades de tecnologia Habilidades Usu\u00e1rio intermedi\u00e1rio, explora configura\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas das redes sociais e utiliza filtros para organizar seu conte\u00fado Objetivos Busca entretenimento, intera\u00e7\u00e3o social e networking acad\u00eamico Expectativas Espera uma interface intuitiva com recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas e notifica\u00e7\u00f5es \u00fateis Requisitos Busca ferramentas que priorizem velocidade, personaliza\u00e7\u00e3o e um design moderno Atividades Gabriel acessa o Threads v\u00e1rias vezes ao dia, principalmente em intervalos de estudos, utilizando o celular para se manter conectado <p><p>Autor: Carlos Eduardo, 2024.</p></p> <p><p>Figura 2 - Persona Prim\u00e1ria: Larissa Costa </p></p> <p>Fonte: Imagem gerada pela ferramenta:  This Person Does Not Exist.</p> <p><p>Tabela 2 - Persona 1: Larissa Costa</p></p> Aspecto Descri\u00e7\u00e3o Nome Larissa Costa Status Persona Prim\u00e1ria G\u00eanero Feminino Idade 22 anos Profiss\u00e3o Estudante de Publicidade e Propaganda Escolaridade Ensino superior incompleto Intera\u00e7\u00e3o virtual Muito engajada em redes sociais: cria conte\u00fados multim\u00eddia, responde mensagens e interage em nichos criativos Habilidades Experiente em edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e imagens, utiliza m\u00e9tricas para avaliar seu alcance e impactar sua audi\u00eancia Objetivos Promover sua marca pessoal, compartilhar portf\u00f3lio e interagir com potenciais clientes e parceiros Expectativas Ferramentas robustas para edi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado visual, com m\u00e9tricas claras de desempenho Requisitos Busca suporte para uploads r\u00e1pidos, organiza\u00e7\u00e3o de postagens e integra\u00e7\u00e3o com plataformas externas de marketing digital Atividades Publica diariamente, geralmente utilizando o celular, aproveitando momentos livres entre compromissos profissionais e acad\u00eamicos <p><p>Autor: Carlos Eduardo, 2024.</p></p> <p><p>Figura 3 - Persona Secund\u00e1ria: Rafael Nogueira </p></p> <p>Fonte: Imagem gerada pela ferramenta:  This Person Does Not Exist.</p> <p><p>Tabela 3 - Persona 1: Rafael Nogueira</p></p> Aspecto Descri\u00e7\u00e3o Nome Rafael Nogueira Status Persona Secund\u00e1ria G\u00eanero Masculino Idade 31 anos Profiss\u00e3o Designer gr\u00e1fico freelancer Escolaridade Ensino superior completo Intera\u00e7\u00e3o virtual Utiliza redes sociais para buscar inspira\u00e7\u00e3o, seguir tend\u00eancias e compartilhar projetos com clientes e comunidades criativas Habilidades Especializado em ferramentas de design e edi\u00e7\u00e3o de imagens, com amplo conhecimento de marketing digital e branding Objetivos Expandir sua rede de contatos, divulgar seu portf\u00f3lio e conquistar novos clientes Expectativas Ferramentas de rede social que ofere\u00e7am integra\u00e7\u00e3o com plataformas de design e facilitem a visualiza\u00e7\u00e3o de portf\u00f3lios Requisitos Prefer\u00eancia por uma interface limpa e organizada, que destaque o conte\u00fado visual Atividades Acessa o Threads raramente, geralmente ap\u00f3s finalizar projetos para compartilhar e buscar feedback <p><p>Autor: Carlos Eduardo, 2024.</p></p> <p><p>Figura 4 - Persona Secund\u00e1ria: Beatriz Souza </p></p> <p>Fonte: Imagem gerada pela ferramenta:  This Person Does Not Exist.</p> <p><p>Tabela 4 - Persona 4: Beatriz Souza</p></p> Aspecto Descri\u00e7\u00e3o Nome Beatriz Souza Status Persona Secund\u00e1ria G\u00eanero Feminino Idade 30 anos Escolaridade Ensino superior completo Intera\u00e7\u00e3o virtual Moderadamente ativa, acessa o Threads algumas vezes por semana, geralmente \u00e0 noite. Prefere conte\u00fados leves e compartilha atualiza\u00e7\u00f5es pessoais ocasionalmente. Habilidades Usu\u00e1ria b\u00e1sica. Usa redes sociais de forma funcional e evita explorar recursos avan\u00e7ados. Prefere interfaces simples e limpas. Objetivos Manter contato com amigos e familiares, al\u00e9m de consumir conte\u00fados interessantes e relaxantes. Expectativas Privacidade e simplicidade no uso, com ferramentas que limitem a exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica de intera\u00e7\u00f5es. Requisitos Procura um design intuitivo e f\u00e1cil de usar, que permita navegar rapidamente e encontrar o que precisa sem dificuldade. Atividades Beatriz utiliza o celular para acessar a rede social em momentos de descanso, interage em grupos privados e consome conte\u00fado que a ajude a relaxar. <p><p>Autor: Carlos Eduardo, 2024.</p></p> <p><p>Figura 5 - Persona Antipersona: Jo\u00e3o Batista </p></p> <p>Fonte: Imagem gerada pela ferramenta:  This Person Does Not Exist.</p> <p><p>Tabela 5 - Persona 5: Jo\u00e3o Batista</p></p> Aspecto Descri\u00e7\u00e3o Nome Jo\u00e3o Batista Status Antipersona G\u00eanero Masculino Idade 60 anos Escolaridade Ensino fundamental incompleto Intera\u00e7\u00e3o virtual Pouco ativo, acessa redes sociais apenas quando necess\u00e1rio para resolver algo pontual. Prefere m\u00e9todos de comunica\u00e7\u00e3o tradicionais. Habilidades Usu\u00e1rio com dificuldade em entender novas interfaces e configura\u00e7\u00f5es. Prefere instru\u00e7\u00f5es detalhadas e tutoriais para realizar tarefas simples. Objetivos Utilizar a rede apenas para resolver problemas pontuais, como buscar contatos ou links recomendados por terceiros. Expectativas Prefere plataformas simples, sem mudan\u00e7as frequentes no design ou interface, que o permitam realizar tarefas de forma r\u00e1pida e sem confus\u00e3o. Requisitos Ferramentas que sejam objetivas, com fun\u00e7\u00f5es claras e de f\u00e1cil acesso, evitando qualquer complexidade t\u00e9cnica. Atividades Jo\u00e3o utiliza o computador ocasionalmente para acessar redes sociais. Raramente interage publicamente e n\u00e3o se envolve em comunidades ou grupos online. <p><p>Autor: Carlos Eduardo, 2024.</p></p>"},{"location":"Elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cooper, Alan, et al. About Face 3 : The Essentials of Interaction Design. Indianapolis, Ind., Wiley, 2007. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972438/mod_resource/content/1/About_Face_3__The_Essentials_of_Interaction_Design.pdf. Acesso em: 23 de nov. 2024 </p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972437/mod_resource/content/2/ihc-ux-%20Personas.pdf. Acesso em: 23 de nov. 2024. </p> <p>Imagens geradas atrav\u00e9s da ferramenta This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 23 de nov. 2024. </p>"},{"location":"Elicitacao/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.1 23/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o de personas Carlos Eduardo Alana Gabriele"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo First Things First \u00e9 uma abordagem de prioriza\u00e7\u00e3o amplamente utilizada para organizar tarefas e requisitos com base em sua urg\u00eancia e import\u00e2ncia. Popularizado por Stephen Covey em Os 7 H\u00e1bitos das Pessoas Altamente Eficazes, o m\u00e9todo divide os itens em quatro categorias principais:</p> <ol> <li>Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente.</li> <li>N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras.</li> <li>Urgente, mas n\u00e3o importante: Pode ser delegado ou tratado paralelamente.</li> <li>N\u00e3o urgente e n\u00e3o importante: Pode ser adiado ou at\u00e9 descartado.</li> </ol> <p>Na Engenharia de Requisitos, este m\u00e9todo auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o de funcionalidades e objetivos de projetos, garantindo que as a\u00e7\u00f5es mais relevantes sejam realizadas primeiro. Aqui, aplicaremos o m\u00e9todo para priorizar os requisitos levantados em nosso projeto.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo da t\u00e9cnica First Thing First \u00e9 garantir que os requisitos ou atividades mais importantes e de maior impacto sejam priorizados e realizados primeiro, promovendo um foco nos itens cr\u00edticos para o sucesso do projeto, evitando desperd\u00edcio de recursos, garantindo entregas relevantes e alinhadas com as expectativas dos stakeholders, al\u00e9m de facilitar o planejamento estrat\u00e9gico com foco em resultados que agreguem valor imediato.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, apresentamos os passos seguidos para aplicar o m\u00e9todo First Things First na prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, utilizando informa\u00e7\u00f5es coletadas por meio de diversas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o. Foi utilizado um Termo de consentimento antes de cada entrevista, validando o uso de imagem, voz e dados compartilhados pelo participante.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A Tabela 1 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos particpantes da entrevista.</p> <p>Tabela 1 - Participante</p> Entrevistador Entrevistado Genilson Silva Dylan Medeiros <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - First Thing First</p> <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#levantamento-dos-requisitos","title":"Levantamento dos Requisitos","text":"<p>Os requisitos foram identificados utilizando as seguintes t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Entrevista: Conversas estruturadas e semiestruturadas com stakeholders para compreender suas necessidades e expectativas.</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: Reflex\u00e3o dos analistas para identificar requisitos com base em experi\u00eancias anteriores e conhecimento pr\u00e9vio.</li> <li>Question\u00e1rio: Coleta de dados por meio de perguntas enviadas a um grupo de stakeholders.</li> <li>Brainstorming: Sess\u00f5es colaborativas para reunir ideias e requisitos de forma criativa.</li> </ul> <p>Os dados levantados foram organizados e consolidados em uma lista de requisitos.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#classificacao-de-urgencia-e-importancia","title":"Classifica\u00e7\u00e3o de Urg\u00eancia e Import\u00e2ncia","text":"<p>Cada requisito foi avaliado segundo dois crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>Import\u00e2ncia: O impacto do requisito sobre o sucesso do projeto.</li> <li>Urg\u00eancia: A necessidade de implementa\u00e7\u00e3o no curto prazo.</li> </ul> <p>Os valores foram atribu\u00eddos utilizando uma escala qualitativa:</p> <ul> <li>Import\u00e2ncia: Alta, M\u00e9dia, Baixa.</li> <li>Urg\u00eancia: Alta, M\u00e9dia, Baixa.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#priorizacao-com-a-matriz-first-things-first","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o com a Matriz First Things First","text":"<p>Os requisitos foram organizados em uma matriz que define os seguintes quadrantes:</p> <ol> <li>Urgente e Importante: Priorizados para implementa\u00e7\u00e3o imediata.</li> <li>N\u00e3o urgente, mas importante: Planejados para desenvolvimento posterior.</li> <li>Urgente, mas n\u00e3o importante: Delegados ou realizados em paralelo.</li> <li>N\u00e3o urgente e n\u00e3o importante: Adiados ou descartados.</li> </ol>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#apresentacao-em-tabela","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o em Tabela","text":"<p>Os resultados foram organizados em uma tabela (Tabela 2) com as seguintes colunas:</p> <ul> <li>Requisito: Nome ou descri\u00e7\u00e3o do requisito.</li> <li>Import\u00e2ncia: Classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda.</li> <li>Urg\u00eancia: Classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda.</li> <li>Decis\u00e3o: A\u00e7\u00e3o sugerida com base na prioriza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#tabela-de-priorizacao-de-requisitos","title":"Tabela de Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Tabela 2 - First Thing First</p> \u00cdtem Requisito Tipo Import\u00e2ncia Urg\u00eancia Decis\u00e3o 01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de curtir publica\u00e7\u00f5es. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de comentar publica\u00e7\u00f5es. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repostar publica\u00e7\u00f5es. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o visual do aplicativo. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de receber notifica\u00e7\u00f5es baseadas no uso do app. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o feed. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de integrar ou desconectar a conta do Instagram. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de controlar quem pode visualizar suas postagens. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 09 O sistema deve sugerir conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio com base em seus interesses. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 10 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es com texto, imagens e links. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de configurar a visibilidade de sua conta como p\u00fablica ou privada. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 12 O sistema deve criar \"Trend Topics\" para destacar os assuntos mais discutidos. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 13 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 14 O sistema deve verificar contas com base em n\u00famero de telefone e email cadastrado. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 15 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados mais relevantes ao usu\u00e1rio. Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 16 O sistema deve implementar mecanismos de modera\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o de bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. 17 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. N\u00e3o Funcional Alta M\u00e9dio Urgente, mas n\u00e3o importante: Pode ser delegado ou tratado paralelamente. 18 O sistema deve garantir uma interface simples e intuitiva para novos usu\u00e1rios. N\u00e3o Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 19 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. N\u00e3o Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 20 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. N\u00e3o Funcional Alta Baixa N\u00e3o urgente, mas importante: Deve ser planejado para a\u00e7\u00f5es futuras. 21 O sistema deve oferecer o controle de privacidade. N\u00e3o Funcional Alta Alta Urgente e Importante: Deve ser tratado imediatamente. <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica First Thing First no processo de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo Threads demonstrou ser uma abordagem estrat\u00e9gica e eficiente. Essa t\u00e9cnica possibilitou identificar com clareza os requisitos mais importantes e urgentes, garantindo que os esfor\u00e7os da equipe fossem direcionados para funcionalidades cr\u00edticas ao sucesso do projeto. O processo destacou a relev\u00e2ncia de atender primeiro \u00e0s necessidades que impactam diretamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, enquanto permitiu planejar a\u00e7\u00f5es futuras para requisitos menos urgentes. Com isso, a prioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas otimizou o uso dos recursos, mas tamb\u00e9m assegurou um desenvolvimento alinhado \u00e0s expectativas e demandas dos usu\u00e1rios, promovendo um avan\u00e7o estruturado no aprimoramento do Threads.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/FirstThingFirst/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Covey, S. R. (1989). Os 7 H\u00e1bitos das Pessoas Altamente Eficazes. FranklinCovey Co.</li> <li>Sommerville, I. (2011). Engenharia de Software (9\u00aa ed.). Pearson.</li> </ul> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 24/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e conte\u00fado Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos utilizando t\u00e9cnicas como Entrevista, Introspec\u00e7\u00e3o, Question\u00e1rio e Brainstorming, \u00e9 essencial priorizar os requisitos para definir claramente o escopo do projeto.</p> <p>Neste contexto, foi adotada a t\u00e9cnica In or Out, que organiza os requisitos em duas categorias principais: In, representando os requisitos essenciais, e Out, que abrange os itens que, embora desej\u00e1veis, n\u00e3o s\u00e3o indispens\u00e1veis para o escopo atual do projeto. Essa abordagem ajuda a alinhar expectativas com os recursos dispon\u00edveis, concentrando esfor\u00e7os no que \u00e9 realmente importante. Foi utilizado um Termo de consentimento antes de cada entrevista, validando o uso de imagem, voz e dados compartilhados pelo participante.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo In or Out foi aplicado com base nos seguintes passos:</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#levantamento-dos-requisitos","title":"Levantamento dos Requisitos","text":"<p>Os requisitos foram coletados atrav\u00e9s das seguintes t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Entrevista: Discuss\u00f5es estruturadas com stakeholders para identificar necessidades.</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise baseada no conhecimento e experi\u00eancia do time.</li> <li>Question\u00e1rio: Coleta de respostas de usu\u00e1rios e stakeholders por meio de perguntas espec\u00edficas.</li> <li>Brainstorming: Sess\u00f5es colaborativas para gerar ideias e identificar necessidades.</li> </ul> <p>Os requisitos levantados foram organizados e preparados para a an\u00e1lise de prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#classificacao-in-or-out","title":"Classifica\u00e7\u00e3o In or Out","text":"<p>Cada requisito foi analisado para decidir sua inclus\u00e3o no escopo atual, considerando:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O impacto do requisito no sucesso do projeto.</li> <li>Viabilidade: Recursos e tempo necess\u00e1rios para implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Urg\u00eancia: Necessidade imediata do requisito.</li> </ul> <p>Os requisitos foram, ent\u00e3o, categorizados como:</p> <ul> <li>In: Indispens\u00e1veis para o sucesso do projeto.</li> <li>Out: Desej\u00e1veis, mas n\u00e3o essenciais no momento.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A Tabela 1 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos particpantes da entrevista.</p> <p>Tabela 1 -Participante</p> Entrevistador Entrevistado Alana Gabriele Italo <p><p> Autor: Alana Gabriele  </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#in-or-out","title":"In or Out","text":"<p>Os requisitos classificados foram organizados nas Tabelas 2 e 3 para visualiza\u00e7\u00e3o clara e objetiva.</p> <p><p>Tabela 2 - Requisitos funcionais </p></p> Identificador Requisito In or Out 01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de curtir publica\u00e7\u00f5es. in 02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de comentar publica\u00e7\u00f5es. in 03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repostar publica\u00e7\u00f5es. out 04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o visual do aplicativo. in 05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de receber notifica\u00e7\u00f5es baseadas no uso do aplicativo. out 06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o feed. in 07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de integrar ou desconectar a conta do Instagram. out 08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de controlar quem pode visualizar suas postagens. in 09 O sistema deve sugerir conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio com base em seus interesses. in 10 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es com texto, imagens e links. in 11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de configurar a visibilidade de sua conta como p\u00fablica ou privada. in 12 O sistema deve criar \"Trend Topics\" para destacar os assuntos mais discutidos. in 13 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. in 14 O sistema deve verificar contas com base em n\u00famero de telefone e email cadastrado. in 15 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados mais relevantes ao usu\u00e1rio. in <p><p> Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#requisitos-nao-funcionais-rnf","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNF)","text":"<p><p>Tabela 3 - Requisitos n\u00e3o funcionais </p></p> Identificador Requisito In or Out 1 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. in 2 O sistema deve garantir uma interface simples e intuitiva para novos usu\u00e1rios. in 3 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o de bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. in 4 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. in 5 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. in 6 O sistema deve oferecer o controle de privacidade. in <p><p> Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1 - T\u00e9cnica </p></p> <p><p> Autor: Alana Gabriele  </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica In or Out permitiu uma prioriza\u00e7\u00e3o clara e objetiva, auxiliando a equipe no alinhamento entre os objetivos do projeto e os recursos dispon\u00edveis. Com os requisitos indispens\u00e1veis claramente definidos como In, o desenvolvimento poder\u00e1 focar no que \u00e9 essencial, garantindo entregas de valor no menor tempo poss\u00edvel. Os itens classificados como Out poder\u00e3o ser revisados para inclus\u00e3o em futuras itera\u00e7\u00f5es do projeto, caso necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Milene, Profa.; Maur\u00edcio, Prof. Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: t\u00e9cnicas - prioriza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: link. Acesso em: 23 nov. 2024. Requisitos de Software: Elicita\u00e7\u00e3o - In or Out. Dispon\u00edvel em: link. Acesso em: 23 nov. 2024. Sommerville, I. (2011). Engenharia de Software (9\u00aa ed.). Pearson. Preece, J., Rogers, Y., &amp; Sharp, H. (2015). Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Homem-Computador (4\u00aa ed.). Bookman.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/InorOut/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.1 24/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de Introdu\u00e7\u00e3o Samuel Ribeiro Alana Gabriele"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/","title":"MoSCoW","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica MoSCoW \u00e9 amplamente utilizada no gerenciamento de requisitos, sendo uma ferramenta eficiente para priorizar funcionalidades e caracter\u00edsticas de projetos. Baseada na categoriza\u00e7\u00e3o de prioridades, ela permite que equipes identifiquem e classifiquem elementos cr\u00edticos, importantes e desej\u00e1veis, assegurando que os recursos sejam aplicados de maneira eficaz. No contexto do desenvolvimento de software, especialmente em projetos com prazos apertados ou or\u00e7amentos limitados, o MoSCoW ajuda a alinhar expectativas e otimizar entregas.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo da t\u00e9cnica MoSCoW \u00e9 estabelecer uma hierarquia clara de prioridades para os requisitos do projeto, permitindo que a equipe de desenvolvimento concentre seus esfor\u00e7os nas funcionalidades mais relevantes. Al\u00e9m disso, a t\u00e9cnica visa garantir que os elementos essenciais para o sucesso do produto sejam entregues, enquanto itens secund\u00e1rios podem ser planejados para vers\u00f5es futuras ou ajustados conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o do MoSCoW envolve a divis\u00e3o dos requisitos em quatro categorias:</p> <p>Must Have (Deve Ter): Requisitos indispens\u00e1veis para que o projeto seja considerado funcional e completo. Should Have (Deveria Ter): Requisitos importantes que agregam valor significativo, mas que podem ser adiados se necess\u00e1rio. Could Have (Poderia Ter): Requisitos desej\u00e1veis que podem ser inclu\u00eddos caso haja tempo e recursos dispon\u00edveis. Won't Have (N\u00e3o Ter\u00e1): Requisitos que n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos na vers\u00e3o atual, mas podem ser considerados para futuras itera\u00e7\u00f5es. A classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em colabora\u00e7\u00e3o com as partes interessadas, garantindo alinhamento e prioriza\u00e7\u00e3o com base no impacto do requisito e nos objetivos do projeto. Isso possibilita uma tomada de decis\u00e3o informada e eficiente, promovendo um desenvolvimento \u00e1gil e focado. Foi utilizado um Termo de consentimento antes de cada entrevista, validando o uso de imagem, voz e dados compartilhados pelo participante.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A Tabela 1 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos particpantes da entrevista.</p> <p>Tabela 1 - Participante</p> Entrevistador Entrevistado Genilson Silva Alex <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - MoSCoW</p> <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#tabela-de-priorizacao-de-requisitos","title":"Tabela de Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Os requisitos classificados foram organizados nas Tabelas 2 para visualiza\u00e7\u00e3o clara e objetiva.</p> <p>Tabela 2 - MoSCoW</p> \u00cdtem Requisito Decis\u00e3o 01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de curtir publica\u00e7\u00f5es. Deve Ter 02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de comentar publica\u00e7\u00f5es. Deveria Ter 03 O usu\u00e1rio deve ser capaz de repostar publica\u00e7\u00f5es. Deve Ter 04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o visual do aplicativo. Deve Ter 05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de receber notifica\u00e7\u00f5es baseadas no uso do app. Deve Ter 06 O usu\u00e1rio deve ser capaz de personalizar o feed. Deve Ter 07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de integrar ou desconectar a conta do Instagram. Deve Ter 08 O usu\u00e1rio deve ser capaz de controlar quem pode visualizar suas postagens. Deve Ter 09 O sistema deve sugerir conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio com base em seus interesses. Deveria Ter 10 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es com texto, imagens e links. Deve Ter 11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de configurar a visibilidade de sua conta como p\u00fablica ou privada. Deve Ter 12 O sistema deve criar \"Trend Topics\" para destacar os assuntos mais discutidos. Poderia Ter 13 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. Deve Ter 14 O sistema deve verificar contas com base em n\u00famero de telefone e email cadastrado. Deve Ter 15 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados mais relevantes ao usu\u00e1rio. Poderia Ter 16 O sistema deve implementar mecanismos de modera\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o de bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Deve Ter 17 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Deveria Ter 18 O sistema deve garantir uma interface simples e intuitiva para novos usu\u00e1rios. Deveria Ter 19 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. Deveria Ter 20 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. Deveria Ter 21 O sistema deve oferecer o controle de privacidade. Deve Ter <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica MoSCoW no processo de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo Threads demonstrou ser uma abordagem eficaz e estrat\u00e9gica. A classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos em categorias como \"Deve Ter\", \"Deveria Ter\", \"Poderia Ter\" e \"N\u00e3o Ter\u00e1\" permitiu uma vis\u00e3o clara das funcionalidades mais essenciais e cr\u00edticas para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Esse processo facilitou a tomada de decis\u00f5es informadas sobre quais recursos deveriam ser entregues imediatamente e quais poderiam ser adiados para vers\u00f5es futuras. A prioriza\u00e7\u00e3o ajudou a focar nos requisitos que t\u00eam maior impacto no sucesso do aplicativo, garantindo uma entrega alinhada com as expectativas dos usu\u00e1rios e as metas do projeto. Dessa forma, o MoSCoW contribuiu significativamente para o aprimoramento do Threads, otimizando o uso de recursos e promovendo um desenvolvimento mais \u00e1gil e eficiente.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Covey, S. R. (1989). Os 7 H\u00e1bitos das Pessoas Altamente Eficazes. FranklinCovey Co.</li> <li>Sommerville, I. (2011). Engenharia de Software (9\u00aa ed.). Pearson.</li> </ul> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e v\u00eddeo Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica amplamente utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para explorar ideias e solu\u00e7\u00f5es de forma colaborativa. No contexto do desenvolvimento do aplicativo Threads escolhido pelo nosso grupo, realizamos uma sess\u00e3o de brainstorming com 11 participantes, selecionados com base na recomenda\u00e7\u00e3o de que o n\u00famero ideal de participantes varia entre 5 a 12 para garantir um ambiente produtivo e diversificado (Fonte: Scupin, 1997). A escolha dessa abordagem permitiu reunir perspectivas variadas, favorecendo uma vis\u00e3o ampla e inclusiva das funcionalidades e melhorias esperadas pelos usu\u00e1rios do aplicativo, bem como opini\u00e3o e discuss\u00f5es sobre funcionalidades j\u00e1 existentes.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo deste brainstorming foi elicitar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais para o desenvolvimento do aplicativo Threads. Buscamos identificar necessidades, expectativas e poss\u00edveis melhorias para atender de forma eficiente aos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, foi essencial garantir que as ideias levantadas fossem relevantes, fact\u00edveis e alinhadas \u00e0s tend\u00eancias do mercado de redes sociais.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A sess\u00e3o foi realizada com 11 participantes, respeitando a recomenda\u00e7\u00e3o de um n\u00famero ideal de integrantes para fomentar a troca de ideias sem comprometer a din\u00e2mica do grupo. Antes do in\u00edcio da atividade, todos os participantes autorizaram o uso de imagens e grava\u00e7\u00f5es realizadas durante o encontro. A metodologia seguiu denifi\u00e7\u00e3o do tema, din\u00e2mica de ideias, registro de ideias, agrupamento das quest\u00f5es e prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos. Foi utilizado um Termo de consentimento antes de cada entrevista, validando o uso de imagem, voz e dados compartilhados pelo participante.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#informacoes-da-sessao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da sess\u00e3o","text":"<p>A sess\u00e3o de brainstorming foi realizada no dia 21 de novembro de 2024, \u00e0s 10:30, na FGA (Faculdade do Gama), com a participa\u00e7\u00e3o de 11 pessoas. O mediador da sess\u00e3o foi Genilson Silva, que conduziu as perguntas e direcionou as respostas dos participantes, enquanto Alana Gabriele registrou as informa\u00e7\u00f5es e  Samuel Ribeiro filmou o processo. A sess\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o de 40 minutos.</p> <p>A Tabela 1 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos particpantes da entrevista.</p> <p>Tabela 1 - Participantes</p> N\u00famero Entrevistado Idade N\u00edvel de experiencia com tecnologia 01 Pedro 19 anos Avan\u00e7ada 02 Rodrigo 18 anos Mediana 03 Yan Santos 19 anos Avan\u00e7ada 04 Guilherme 18 anos Mediana 05 Dylan 26 anos Mediana 06 Luiz Henrique 19 anos Mediana 07 Paulo 22 anos Mediana 08 Jo\u00e3o 19 anos Baixa 09 Andressa 19 anos Mediana 10 Alan 18 anos Mediana 11 Renan 21 anos Avan\u00e7ada <p><p> Autor: Alana Gabriele  </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Brainstorming</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#perguntas-e-respostas","title":"Perguntas e respostasRequisitos Elicitados","text":"<p>1. J\u00e1 utilizaram o Threads?</p> <p>Resposta: Alguns nunca utilizaram o app, mas a maioria j\u00e1 teve ao menos um primeiro contato.</p> <p>2. Quais recursos principais o aplicativo deve oferecer para atrair mais usu\u00e1rios?</p> <p>Resposta: Marketing forte com a integra\u00e7\u00e3o com o Instagram. Ter coisas mais novas por ser um aplicativo novo. Algoritmo treinado, com conte\u00fados de acordo com os interesses do usu\u00e1rio e coisas do momento (o que est\u00e1 em alta).</p> <p>3. De que forma o aplicativo deve gerenciar notifica\u00e7\u00f5es para evitar sobrecarga?</p> <p>Resposta: N\u00e3o tem como tirar as notifica\u00e7\u00f5es, um est\u00e1 atrelado ao outro. A notifica\u00e7\u00e3o quando clicava n\u00e3o ia para a publica\u00e7\u00e3o. Notifica\u00e7\u00f5es baseadas no uso, se n\u00e3o uso, n\u00e3o quero receber mais. Propaganda abusiva.</p> <p>4. Quais elementos visuais podem melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio?</p> <p>Resposta: Modo dark. Customizar o n\u00edvel do tom e das cores dos bot\u00f5es. Muito simples, sem elementos mais interessantes. N\u00e3o tem trend topics.</p> <p>5. Como tornar a navega\u00e7\u00e3o mais intuitiva para novos usu\u00e1rios?</p> <p>Resposta: Personalizar a quantidade de informa\u00e7\u00f5es no feed. Focar o estilo no objetivo do aplicativo. Melhorar os meios de pesquisa. R\u00e1pido para mostrar as not\u00edcias. Postagens redundantes (a mesma coisa v\u00e1rias vezes).</p> <p>6. Que tipos de intera\u00e7\u00f5es sociais podem ser promovidas para aumentar o engajamento?</p> <p>Resposta: Ser um canal aberto para todo tipo de postagem (engajamento em certas not\u00edcias). Repostar/republicar. Mostrar informa\u00e7\u00f5es de pessoas que o usu\u00e1rio n\u00e3o segue. Ter mais coisas exclusivas, promo\u00e7\u00f5es ou produtos. Ter chat. Postar v\u00eddeo e salvar.</p> <p>7. O que voc\u00ea acha da intera\u00e7\u00e3o direta do Threads com o Instagram? Mudaria algo?</p> <p>Resposta: Insatisfa\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o, deveriam ser separados. Desconectar Instagram com o Threads, ou deveria ser juntos (como uma tab) ou 100% desconectados.</p> <p>8. Quais funcionalidades voc\u00ea considera essenciais em um aplicativo como o Threads?</p> <p>Resposta: Perguntas no in\u00edcio sobre os interesses da pessoa. Ter funcionalidades de chat. A op\u00e7\u00e3o de salvar publica\u00e7\u00f5es. Trend topics.</p> <p>9. Quais dificuldades voc\u00ea enfrentou (ou imagina enfrentar) ao usar o Threads?</p> <p>Resposta: N\u00e3o adaptou a plataforma devido \u00e0 falta de conte\u00fados. N\u00e3o tem nada de novidade comparado aos concorrentes. Postagens redundantes (a mesma coisa v\u00e1rias vezes). Propaganda abusiva.</p> <p>10. Quais a\u00e7\u00f5es ou recursos tornam um aplicativo mais confi\u00e1vel para voc\u00ea?</p> <p>Resposta: Muito bot e muito an\u00fancio diminuem a confiabilidade. Ter conta verificada, com um n\u00famero e email cadastrados.</p> <p>11. Que tipo de controle voc\u00ea gostaria de ter sobre quem v\u00ea seu conte\u00fado?</p> <p>Resposta: Conta p\u00fablica e privada. Selecionar quem vai ver suas postagens. N\u00e3o recomendar a conta da pessoa s\u00f3 porque tem o contato salvo no aparelho. N\u00e3o notificar as a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio faz (ver o perfil, print).</p> <p>12. Como voc\u00ea descreveria a interface ideal para o Threads?</p> <p>Resposta: Ferramentas para definir o que voc\u00ea quer ver. Question\u00e1rio sobre os interesses. Indicar pessoas do nicho para seguir. Ter o chat. Alterar a cor dos elementos. Ter novidades. Customiza\u00e7\u00e3o ampla.</p> <p>Com base nas respostas obtidas, os seguintes requisitos foram elicitados, conforme a Tabela 2:</p> <p><p>Tabela 2 - Requisitos elicitados </p></p> Identificador Requisito Tipo 01 O sistema deve permitir criar listas de amigos pr\u00f3ximos. RF 02 O sistema deve permitir realizar pesquisas de conte\u00fado. RF 03 O sistema deve permitir denunciar coment\u00e1rios ofensivos. RF 04 O sistema deve sugerir postagens personalizadas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio. RF 05 O sistema deve permitir configurar o status online ou offline do usu\u00e1rio. RF 06 O sistema deve ser compat\u00edvel com vers\u00f5es de navegador mais antigas, garantindo funcionalidade em Chrome 70+ e Firefox 70+. RNF 07 O sistema deve garantir alta disponibilidade, com menos de 1% de tempo de inatividade mensal. RNF 08 O sistema deve criptografar todos os dados de login e autentica\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es. RNF 09 O sistema deve ser otimizado para uso em dispositivos com pouca mem\u00f3ria RAM. RNF 10 O sistema deve ser compat\u00edvel com os navegadores mais recentes, como Google Chrome, Safari e Edge. RNF 11 O sistema deve garantir que o feed de publica\u00e7\u00f5es seja carregado rapidamente, mesmo com grande volume de conte\u00fado. RNF 12 O sistema deve garantir que os dados do usu\u00e1rio sejam armazenados de forma segura, com backup regular. RNF 13 O sistema deve garantir que o conte\u00fado do usu\u00e1rio seja sempre acess\u00edvel, com um tempo de recupera\u00e7\u00e3o abaixo de 10 segundos. RNF 14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio configure o status online ou offline. RNF 15 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de listas de amigos pr\u00f3ximos. RNF 16 O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. RNF 17 O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. RNF <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p> <p>Legenda</p> <ul> <li>RF: Requisito Funcional</li> <li>RNF: Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o do brainstorming no processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo Threads se mostrou altamente eficaz. As respostas obtidas durante a sess\u00e3o foram ricas e diversificadas, proporcionando insights valiosos sobre as funcionalidades desejadas pelos usu\u00e1rios. As ideias geradas formaram uma base s\u00f3lida para a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do aplicativo, abordando desde aspectos essenciais de usabilidade at\u00e9 recursos de intera\u00e7\u00e3o social, personaliza\u00e7\u00e3o e controle de notifica\u00e7\u00f5es. O processo permitiu identificar claramente as necessidades dos usu\u00e1rios e as \u00e1reas de melhoria, fundamentais para o aprimoramento do Threads.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016. Pressman, Roger S. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. McGraw-Hill, 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2016. Sommerville, Ian. Software Engineering. Pearson, 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2015.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Genilson Silva Samuel Ribeiro 1.1 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de entrevista \u00e9 amplamente utilizada na engenharia de requisitos para coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes de stakeholders e usu\u00e1rios de um sistema. Por meio de um di\u00e1logo estruturado, busca-se compreender funcionalidades existentes, identificar dificuldades e elencar melhorias ou novos requisitos para um software.</p> <p>No presente trabalho, foi aplicada a t\u00e9cnica com o objetivo de analisar e levantar poss\u00edveis melhorias no Threads, uma rede social emergente.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optou-se pela entrevista estruturada, combinando quest\u00f5es abertas e fechadas, listadas na Tabela 1, seguindo o formato diamante. Este formato inicia com perguntas mais espec\u00edficas e diretas, evoluindo para quest\u00f5es amplas que permitem ao entrevistado expor suas opini\u00f5es, retornando posteriormente para perguntas mais espec\u00edficas.</p> <p>As entrevistas foram realizadas presencialmente, com dura\u00e7\u00e3o de 3 a 15 minutos em m\u00e9dia, e os dados coletados foram analisados para gerar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais que auxiliam no aperfei\u00e7oamento do Threads.</p> <p>Foi utilizado um Termo de consentimento antes de cada entrevista, validando o uso de imagem, voz e dados compartilhados pelo participante.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p>Tabela 1 - Perguntas</p> N\u00famero Pergunta 1 Quantas horas por dia voc\u00ea costuma utilizar a rede social? 2 De que funcionalidades do Threads voc\u00ea mais gosta? 3 Voc\u00ea encontra alguma dificuldade ao utilizar o Threads? 4 Existe algo no Threads que n\u00e3o agrada voc\u00ea? 5 Voc\u00ea sente falta de alguma funcionalidade no Threads que outros aplicativos oferecem? 6 Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 encontrar e seguir pessoas ou t\u00f3picos no Threads? 7 Quais redes sociais voc\u00ea costuma usar al\u00e9m do Threads? Como compara sua experi\u00eancia com elas? 8 H\u00e1 recursos espec\u00edficos de seguran\u00e7a que voc\u00ea considera indispens\u00e1veis? 9 Voc\u00ea acha necess\u00e1rio ter um tema escuro ou outras op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o visual no Threads? <p><p> Autor: Samuel Ribeiro  </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevistas","title":"EntrevistasVideo da entrevistaPerguntas e RespostasResultadosVideo da entrevistaPerguntas e RespostasResultadosVideo da entrevistaPerguntas e RespostasResultados","text":"<p>A Tabela 2 cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es dos particpantes das entrevistas.</p> <p>Tabela 2 - Participantes</p> Entrevistador Entrevistado Alana Gabriele Carlos Henrique Samuel Ribeiro Nicollas Gabriel Genilson Silva Guilherme Resende <p><p> Autor: Alana Gabriele  </p> Entrevista 1 - Nicollas Gabriel  <p>Video 1 - Entrevista </p> <p> Autor: Samuel Ribeiro  </p> <p>1. Quantas horas por dia voc\u00ea costuma utilizar a rede social?</p> <p>Resposta: 4 a 5 horas.</p> <p>2. De que funcionalidades do Threads voc\u00ea mais gosta?</p> <p>Resposta: Rapidez na informa\u00e7\u00e3o, conte\u00fados curtos e din\u00e2micos, e fun\u00e7\u00e3o de salvar publica\u00e7\u00f5es.</p> <p>3. Voc\u00ea encontra alguma dificuldade ao utilizar o Threads?</p> <p>Resposta: N\u00e3o.</p> <p>4. Existe algo no Threads que n\u00e3o agrada voc\u00ea?</p> <p>Resposta: Presen\u00e7a de muitos bots, comportamento aleat\u00f3rio do algoritmo e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes.</p> <p>5. Voc\u00ea sente falta de alguma funcionalidade no Threads que outros aplicativos oferecem?</p> <p>Resposta: N\u00e3o, pois trazer funcionalidades de outros apps comprometeria sua ess\u00eancia.</p> <p>6. Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 encontrar e seguir pessoas ou t\u00f3picos no Threads?</p> <p>Resposta: \u00c9 tranquilo, n\u00e3o tenho dificuldades.</p> <p>7. Quais redes sociais voc\u00ea costuma usar al\u00e9m do Threads? Como compara sua experi\u00eancia com elas?</p> <p>Resposta: Twitter \u00e9 superior, com mais tempo de mercado e recursos pioneiros.</p> <p>8. H\u00e1 recursos espec\u00edficos de seguran\u00e7a que voc\u00ea considera indispens\u00e1veis?</p> <p>Resposta: Prote\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, privacidade, autentica\u00e7\u00e3o e notas p\u00fablicas para verificar informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>9. Voc\u00ea acha necess\u00e1rio ter um tema escuro ou outras op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o visual no Threads?</p> <p>Resposta: Sim, um ambiente particular com formata\u00e7\u00e3o de caracteres e fundos personalizados seria interessante.</p> <p>Com base nas respostas obtidas, os seguintes requisitos foram elicitados, como mostra a tabela 1:</p> <p>Tabela 3 - Requisitos elicitados </p> Identificador Requisito Tipo 01 O usu\u00e1rio deve poder configurar a visibilidade da conta. RF 02 O usu\u00e1rio deve poder gravar e enviar mensagens de voz. RF 03 O sistema deve exibir Trend Topics para visualiza\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos populares. RF 04 O usu\u00e1rio deve poder definir o tema escuro ou claro no aplicativo. RF 05 O sistema deve oferecer uma \u00e1rea de mensagens privadas para intera\u00e7\u00f5es. RF 06 O sistema deve verificar contas com n\u00famero de telefone e email cadastrados. RF 07 O sistema deve permitir a tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es. RF 08 O sistema deve reduzir a exibi\u00e7\u00e3o de an\u00fancios intrusivos. RF 09 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para reduzir bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. RF 10 O sistema deve permitir o upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o. RF <p> Autor: Samuel Ribeiro  </p> Entrevista 2 - Guilherme Resende <p>Video 2 - Entrevista </p> <p> Autor: Genilson Silva  </p> <p>1. Quantas horas por dia voc\u00ea costuma utilizar a rede social?</p> <p>Resposta: 4 a 6 horas.</p> <p>2. De que funcionalidades do Threads voc\u00ea mais gosta?</p> <p>Resposta: Rapidez na informa\u00e7\u00e3o, conte\u00fados curtos e din\u00e2micos.</p> <p>3. Voc\u00ea encontra alguma dificuldade ao utilizar o Threads?</p> <p>Resposta: N\u00e3o.</p> <p>4. Existe algo no Threads que n\u00e3o agrada voc\u00ea?</p> <p>Resposta: Muito Bot e aleatoriedades. </p> <p>5. Voc\u00ea sente falta de alguma funcionalidade no Threads que outros aplicativos oferecem?</p> <p>Resposta: N\u00e3o.</p> <p>6. Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 encontrar e seguir pessoas ou t\u00f3picos no Threads?</p> <p>Resposta: \u00c9 tranquilo, n\u00e3o tenho dificuldades em encontrar.</p> <p>7. Quais redes sociais voc\u00ea costuma usar al\u00e9m do Threads? Como compara sua experi\u00eancia com elas?</p> <p>Resposta: Twitter \u00e9 superior, com mais tempo de mercado.</p> <p>8. H\u00e1 recursos espec\u00edficos de seguran\u00e7a que voc\u00ea considera indispens\u00e1veis?</p> <p>Resposta: Prote\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, privacidade, autentica\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de notas p\u00fablicas.</p> <p>9. Voc\u00ea acha necess\u00e1rio ter um tema escuro ou outras op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o visual no Threads?</p> <p>Resposta: Sim, traz um ambiente particular para o usu\u00e1rio. Acho interessante ter formata\u00e7\u00e3o dos caracteres e fundo personalizado.</p> <p>Com base nas respostas obtidas, os seguintes requisitos foram elicitados, como mostra a tabela 2:</p> <p>Tabela 4 - Requisitos elicitados </p> Identificador Requisito Tipo 01 O sistema deve exibir uma confirma\u00e7\u00e3o visual ao realizar a\u00e7\u00f5es. RF 02 O sistema deve oferecer um hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. RF 03 O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. RF 04 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio salve postagens para leitura posterior. RF 05 O sistema deve sugerir usu\u00e1rios para seguir, com base nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. RF 06 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de enquetes interativas. RF 07 O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio denunciar contas ou postagens. RF 08 O usu\u00e1rio deve poder ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas de seu perfil sem exclu\u00ed-las. RF 09 O sistema deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o de dados, como postagens e configura\u00e7\u00f5es. RF 10 O sistema deve permitir filtrar conte\u00fados no feed com base em categorias espec\u00edficas. RF <p> Autor: Genilson Silva  </p> Entrevista 3 - Carlos Henrique <p>Video 3 - Entrevista </p> <p> Autor: Alana Gabriele  </p> <p>1. Quantas horas por dia voc\u00ea costuma utilizar a rede social?</p> <p>Resposta: 3 a 4 horas.</p> <p>2. De que funcionalidades do Threads voc\u00ea mais gosta?</p> <p>Resposta: Nenhuma.</p> <p>3. Voc\u00ea encontra alguma dificuldade ao utilizar o Threads?</p> <p>Resposta: N\u00e3o.</p> <p>4. Existe algo no Threads que n\u00e3o agrada voc\u00ea?</p> <p>Resposta: Tudo. </p> <p>5. Voc\u00ea sente falta de alguma funcionalidade no Threads que outros aplicativos oferecem?</p> <p>Resposta: Trend topics e o perfil privado.</p> <p>6. Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 encontrar e seguir pessoas ou t\u00f3picos no Threads?</p> <p>Resposta:Para seguir pessoas \u00e9 f\u00e1cil e n\u00e3o tem t\u00f3picos.</p> <p>7. Quais redes sociais voc\u00ea costuma usar al\u00e9m do Threads? Como compara sua experi\u00eancia com elas?</p> <p>Resposta: Twitter, \u00e9 melhor e mais completo</p> <p>8. H\u00e1 recursos espec\u00edficos de seguran\u00e7a que voc\u00ea considera indispens\u00e1veis?</p> <p>Resposta:Em aplicativo desse tipo n\u00e3o.</p> <p>9. Voc\u00ea acha necess\u00e1rio ter um tema escuro ou outras op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o visual no Threads?</p> <p>Resposta: Sim, \u00e9 o b\u00e1sico.</p> <p>Com base nas respostas obtidas, os seguintes requisitos foram elicitados, como mostra a tabela 2:</p> <p>Tabela 5 - Requisitos elicitados </p> Identificador Requisito Tipo 01 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio adicione legendas autom\u00e1ticas aos v\u00eddeos enviados. RF 02 O sistema deve sugerir textos gerados por Intelig\u00eancia Artificial para publica\u00e7\u00f5es. RF 03 O sistema deve oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas para publica\u00e7\u00f5es. RF 04 O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. RF 05 O sistema deve permitir agendar postagens para hor\u00e1rios futuros. RF 06 O sistema deve permitir o compartilhamento de postagens externas. RF 07 O sistema deve permitir criar comunidades ou grupos dentro da plataforma. RF 08 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio gerencie m\u00faltiplas contas no mesmo aplicativo. RF 09 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. RF 10 O sistema deve permitir fixar postagens no perfil do usu\u00e1rio. RF <p> Autor: Alana Gabriele  </p> <p>Legenda para as Tabelas</p> <ul> <li>RF: Requisito Funcional</li> <li>RNF: Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de entrevista mostrou-se eficiente para coletar insights dos usu\u00e1rios sobre o Threads, identificando pontos fortes, fraquezas e poss\u00edveis melhorias. A integra\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es levantadas pode contribuir para tornar o Threads mais competitivo no mercado de redes sociais.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016. Pressman, Roger S. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. McGraw-Hill, 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2016. Sommerville, Ian. Software Engineering. Pearson, 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2015. Dados coletados diretamente por meio da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de entrevista com usu\u00e1rios do Threads (2023).</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 23/11/2024 Colocando legendas Samuel Ribeiro Carlos Eduardo 1.2 24/11/2024 Adicionando Entrevista 2 Genilson Silva Carlos Eduardo 1.3 24/11/2024 Adicionando Entrevista 3 Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.4 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que se baseia na an\u00e1lise subjetiva do engenheiro de requisitos ou de um membro da equipe. Esse m\u00e9todo permite explorar as percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias individuais para identificar funcionalidades essenciais e poss\u00edveis melhorias no sistema. De acordo com o dicion\u00e1rio Michaelis (2024), a introspec\u00e7\u00e3o consiste em:</p> <ol> <li>Observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o por determinada pessoa de suas experi\u00eancias e seus padr\u00f5es de comportamento.</li> <li>Psicologia: M\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o objetiva dos fatos ps\u00edquicos e do conte\u00fado da consci\u00eancia do pr\u00f3prio observador.</li> </ol> <p>Aplicar a introspec\u00e7\u00e3o em engenharia de requisitos \u00e9 \u00fatil em projetos onde o conhecimento inicial do sistema \u00e9 limitado, permitindo ao analista projetar cen\u00e1rios e identificar caracter\u00edsticas essenciais a partir de sua pr\u00f3pria perspectiva de uso.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 registrar os requisitos do aplicativo Threads elicitados por meio da introspec\u00e7\u00e3o. A partir da an\u00e1lise do aplicativo, buscamos:</p> <ul> <li>Identificar funcionalidades essenciais para garantir a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio;</li> <li>Propor melhorias baseadas em padr\u00f5es observados em aplicativos similares;</li> <li>Considerar cen\u00e1rios de uso cotidianos e identificar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o foi aplicada seguindo os seguintes passos:</p> <ol> <li>Explora\u00e7\u00e3o inicial: Foram levantadas informa\u00e7\u00f5es gerais sobre o Threads, como sua proposta, principais funcionalidades e objetivos.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios: Simularam-se intera\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de usu\u00e1rios no sistema, como cria\u00e7\u00e3o de posts, consumo de conte\u00fado e intera\u00e7\u00f5es sociais.</li> <li>An\u00e1lise introspectiva: Baseando-se em experi\u00eancias pessoais e em padr\u00f5es observados em aplicativos semelhantes, foram elencadas funcionalidades desejadas e caracter\u00edsticas esperadas para cada cen\u00e1rio.</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o dos requisitos: As observa\u00e7\u00f5es foram organizadas em requisitos funcionais (RF) e n\u00e3o funcionais (RNF), cada um identificado com base em sua prioridade e impacto no sistema.</li> </ol> <p>Os cen\u00e1rios simulados e as observa\u00e7\u00f5es obtidas est\u00e3o descritos na Tabela 1, enquanto os requisitos elicitados com base nessa an\u00e1lise est\u00e3o detalhados na Tabela 2.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#cenarios-e-observacoes","title":"Cen\u00e1rios e Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>A Tabela 1 apresenta os cen\u00e1rios de uso do aplicativo Threads e as observa\u00e7\u00f5es feitas com base na an\u00e1lise introspectiva:</p> <p><p>Tabela 1 - Cen\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es obtidas por introspec\u00e7\u00e3o. </p></p> Cen\u00e1rio de uso Observa\u00e7\u00f5es Abertura do aplicativo A tela inicial deve apresentar os conte\u00fados mais recentes das contas seguidas pelo usu\u00e1rio. Publica\u00e7\u00e3o de posts Deve ser poss\u00edvel criar um post com texto, imagens e links de maneira simples e intuitiva. Intera\u00e7\u00e3o com posts O usu\u00e1rio deve conseguir curtir, comentar, repostar e salvar posts sem atrasos percept\u00edveis. Explora\u00e7\u00e3o de conte\u00fado O sistema deve sugerir conte\u00fados relevantes com base em interesses do usu\u00e1rio. Configura\u00e7\u00f5es de privacidade Deve ser poss\u00edvel alternar entre contas p\u00fablicas e privadas rapidamente."},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#autor-samuel-ribeiro","title":"<p> Autor: Samuel Ribeiro </p>","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Com base nos cen\u00e1rios descritos na Tabela 1, foram elicitados os seguintes requisitos funcionais (RF) e n\u00e3o funcionais (RNF), conforme apresentados na Tabela 2:</p> <p><p>Tabela 2 - Requisitos elicitados com base na t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o. </p></p> Identificador Requisito Tipo 01 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. RNF 02 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio. RNF 03 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. RNF 04 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para reduzir bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. RNF 05 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. RNF 06 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. RNF 07 O aplicativo deve minimizar o consumo de bateria em dispositivos m\u00f3veis, garantindo uma taxa de consumo inferior a 5%. RNF 08 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis de vers\u00f5es Android 8.0 e iOS 12 ou superiores. RNF"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#autor-samuel-ribeiro_1","title":"<p> Autor: Samuel Ribeiro </p>","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>MICHAELIS. Dicion\u00e1rio Michaelis de L\u00edngua Portuguesa. Dispon\u00edvel em: https://michaelis.uol.com.br. Acesso em: 21 nov. 2024.</li> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2010.</li> <li>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 07. 2022. Material apresentado para a disciplina de Engenharia de Requisitos no curso de Engenharia de Software.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 23/11/2024 Arrumado legenda Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.2 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Alana Gabriele"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica estruturada para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que utiliza um conjunto de perguntas organizadas em formato escrito para obter informa\u00e7\u00f5es de um grupo de pessoas. Essa t\u00e9cnica \u00e9 especialmente \u00fatil quando h\u00e1 um n\u00famero significativo de usu\u00e1rios ou stakeholders, pois permite coletar opini\u00f5es e dados de forma r\u00e1pida e eficiente.</p> <p>De acordo com Sommerville (2015), question\u00e1rios podem incluir quest\u00f5es abertas, que permitem respostas mais detalhadas e opinativas, ou quest\u00f5es fechadas, que s\u00e3o mais objetivas e f\u00e1ceis de analisar. Essa flexibilidade torna o question\u00e1rio uma ferramenta valiosa para identificar necessidades, avaliar percep\u00e7\u00f5es e validar ideias durante o processo de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Identificar as necessidades dos usu\u00e1rios.</li> <li>Coletar dados quantitativos e qualitativos para an\u00e1lise.</li> <li>Validar hip\u00f3teses ou funcionalidades propostas.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia aplicada seguiu as seguintes etapas:</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#definicao-dos-objetivos","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos Objetivos","text":"<p>Antes da elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi definido que o principal objetivo seria identificar problemas enfrentados pelos usu\u00e1rios, al\u00e9m de levantar sugest\u00f5es para poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#elaboracao-das-perguntas","title":"Elabora\u00e7\u00e3o das Perguntas","text":"<p>As perguntas foram elaboradas com base na t\u00e9cnica 5W + 2H, garantindo uma cobertura completa das informa\u00e7\u00f5es relevantes. Para otimizar a an\u00e1lise, as quest\u00f5es foram classificadas em:</p> <ul> <li>Fechadas: Respostas r\u00e1pidas e objetivas (ex.: m\u00faltipla escolha, escala de satisfa\u00e7\u00e3o).</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#selecao-do-publico-alvo","title":"Sele\u00e7\u00e3o do P\u00fablico-Alvo","text":"<p>Os participantes foram selecionados considerando os seguintes perfis:</p> <ul> <li>Usu\u00e1rios frequentes do software.</li> <li>Stakeholders interessados no projeto.</li> <li>Novos usu\u00e1rios em potencial.</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#aplicacao-do-questionario","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio foi disponibilizado em formato digital por meio da ferramenta Google Forms. Os participantes tiveram um prazo de 3 dias para responder.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#resultados-coletados","title":"Resultados coletados","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-1","title":"Questao 1","text":"<p>Figura 1 - Pergunta 1 </p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-2","title":"Questao 2","text":"<p>Figura 2 - Pergunta 2</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-3","title":"Questao 3","text":"<p>Figura 2 - Pergunta 3</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-4","title":"Questao 4","text":"<p>Figura 4 - Pergunta 4</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-5","title":"Questao 5","text":"<p>Figura 5 - Pergunta 5</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-6","title":"Questao 6","text":"<p>Figura 6 - Pergunta 6</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#questao-7","title":"Questao 7","text":"<p>Figura 7 - Pergunta 7</p> <p></p> <p><p> Fonte : Forms </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#tabela-de-resultados-do-questionario","title":"Tabela de Resultados do Question\u00e1rio","text":"<p><p>Tabela 1 - Resultados. </p></p> Quest\u00e3o Resposta mais comum (%) Observa\u00e7\u00f5es 1. atualmente 43,1% N\u00e3o vejo necessidade Maioria v\u00ea o aplicativo como n\u00e3o essencial. Ajustar marketing para destacar diferenciais pode atrair mais usu\u00e1rs. 2. Dificuldades em redes sociais 74,5% Conte\u00fado irrelevante no feed Evid\u00eancia da necessidade de controle personalizado do algoritmo e curadoria do conte\u00fado exibido. 3. Funcionalidades mais importantes 68,6% Criar e compartilhar postagens Postagens s\u00e3o essenciais, seguidas por intera\u00e7\u00e3o e descoberta de novos conte\u00fados (64,7% e 51%, respectivamente). 4. Essencial no design do aplicativo 52,9% Layout moderno e minimalista Usu\u00e1rios valorizam simplicidade e modernidade no design. 5. Seguran\u00e7a ao compartilhar informa\u00e7\u00f5es 66,7% N\u00e3o se sente seguro Seguran\u00e7a e privacidade s\u00e3o grandes preocupa\u00e7\u00f5es. 6. Personaliza\u00e7\u00e3o de perfil desejada 44,9% Controle detalhado sobre quem pode ver postagens Necessidade de controle granular de privacidade, com personaliza\u00e7\u00e3o adicional de layout e cores tamb\u00e9m bem citados. 7. Motivos para trocar para o Threads 29,4% Recursos inovadores e exclusivos Criar diferenciais e melhorar a seguran\u00e7a s\u00e3o os fatores mais persuasivos para atrair novos usu\u00e1rios. <p><p> Autor: Samuel Ribeiro </p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#analise-dos-dados","title":"An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Atrav\u00e9s do question\u00e1rio, foi poss\u00edvel identificar que grande parte dos usu\u00e1rios ainda n\u00e3o v\u00ea necessidade de utilizar o Threads ou j\u00e1 utiliza redes sociais similares . Al\u00e9m disso, muitos relatam dificuldades com conte\u00fado irrelevante no feed e preocupa\u00e7\u00f5es com privacidade , evidenciando a necessidade de maior controle sobre o algoritmo e pol\u00edticas mais transparentes.</p> <p>Os usu\u00e1rios valorizam funcionalidades como criar postagens , interagir com outros e descobrir novos conte\u00fados . No design, destacam-se prefer\u00eancias por layouts minimalistas e navega\u00e7\u00e3o intuitiva . Contudo, a seguran\u00e7a permanece uma preocupa\u00e7\u00e3o, com afirmando n\u00e3o se sentirem seguros ao compartilhar informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Por fim, personaliza\u00e7\u00e3o de perfis e diferenciais exclusivos foram apontados como fatores essenciais para atrair usu\u00e1rios, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia de uma experi\u00eancia mais segura, inovadora e alinhada \u00e0s expectativas.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p><p>Tabela 2 - Requisos levantados . </p></p> Identificador Requisito Tipo 01 O sistema deve permitir editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a postagem. RF 02 O sistema deve permitir marcar outros usu\u00e1rios em postagens. RF 03 O sistema deve permitir ver estat\u00edsticas detalhadas sobre as postagens. RF 04 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio receba alertas de men\u00e7\u00f5es. RF 05 O sistema deve permitir rea\u00e7\u00f5es a coment\u00e1rios em postagens. RF <p><p> Autor: Samuel Ribeiro </p></p> <p>Legenda</p> <ul> <li>RF: Requisito Funcional</li> <li>RNF: Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de question\u00e1rio permitiu a coleta de informa\u00e7\u00f5es relevantes e estruturadas dos usu\u00e1rios, contribuindo para o entendimento das suas necessidades e dificuldades. Os resultados obtidos forneceram subs\u00eddios importantes para o levantamento e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, possibilitando o direcionamento adequado do desenvolvimento de funcionalidades.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10. ed. Pearson, 2015. VAQUEIRO, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de Requisitos. Editora Brasport, 2016.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/requisitoselicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/requisitoselicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os requisitos levantados para o projeto, identificados utilizando uma combina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: question\u00e1rio, entrevista, brainstorming e introspec\u00e7\u00e3o. Essas abordagens foram selecionadas para proporcionar uma compreens\u00e3o abrangente das necessidades e expectativas do sistema, capturando requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais de forma consolidada na Tabela 1 abaixo.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/requisitoselicitados/#requisitos-funcionais-e-nao-funcionais-rf-e-rnf","title":"Requisitos Funcionais e N\u00e3o Funcionais (RF e RNF)","text":"<p><p>Tabela 1 - Requisitos elicitados </p></p> Identificador Requisito Origem Tipo 01 O usu\u00e1rio deve poder configurar a visibilidade da conta. Entrevista RF 02 O usu\u00e1rio deve poder gravar e enviar mensagens de voz. Entrevista RF 03 O sistema deve exibir Trend Topics para visualiza\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos populares. Entrevista RF 04 O usu\u00e1rio deve poder definir o tema escuro ou claro no aplicativo. Entrevista RF 05 O sistema deve oferecer uma \u00e1rea de mensagens privadas para intera\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 06 O sistema deve verificar contas com n\u00famero de telefone e email cadastrados. Entrevista RF 07 O sistema deve permitir a tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 08 O sistema deve reduzir a exibi\u00e7\u00e3o de an\u00fancios intrusivos. Entrevista RF 09 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para reduzir bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Entrevista RF 10 O sistema deve permitir o upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o. Entrevista RF 11 O sistema deve exibir uma confirma\u00e7\u00e3o visual ao realizar a\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 12 O sistema deve oferecer um hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Entrevista RF 13 O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. Entrevista RF 14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio salve postagens para leitura posterior. Entrevista RF 15 O sistema deve sugerir usu\u00e1rios para seguir, com base nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. Entrevista RF 16 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de enquetes interativas. Entrevista RF 17 O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio denunciar contas ou postagens. Entrevista RF 18 O usu\u00e1rio deve poder ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas de seu perfil sem exclu\u00ed-las. Entrevista RF 19 O sistema deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o de dados, como postagens e configura\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 20 O sistema deve permitir filtrar conte\u00fados no feed com base em categorias espec\u00edficas. Entrevista RF 21 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio adicione legendas autom\u00e1ticas aos v\u00eddeos enviados. Entrevista RF 22 O sistema deve sugerir textos gerados por Intelig\u00eancia Artificial para publica\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 23 O sistema deve oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas para publica\u00e7\u00f5es. Entrevista RF 24 O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. Entrevista RF 25 O sistema deve permitir agendar postagens para hor\u00e1rios futuros. Entrevista RF 26 O sistema deve permitir o compartilhamento de postagens externas. Entrevista RF 27 O sistema deve permitir criar comunidades ou grupos dentro da plataforma. Entrevista RF 28 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio gerencie m\u00faltiplas contas no mesmo aplicativo. Entrevista RF 29 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. Entrevista RF 30 O sistema deve permitir fixar postagens no perfil do usu\u00e1rio. Entrevista RF 31 O sistema deve permitir editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a postagem. Question\u00e1rio RF 32 O sistema deve permitir marcar outros usu\u00e1rios em postagens. Question\u00e1rio RF 33 O sistema deve permitir ver estat\u00edsticas detalhadas sobre as postagens. Question\u00e1rio RF 34 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio receba alertas de men\u00e7\u00f5es. Question\u00e1rio RF 35 O sistema deve permitir rea\u00e7\u00f5es a coment\u00e1rios em postagens. Question\u00e1rio RF 36 O sistema deve permitir criar listas de amigos pr\u00f3ximos. Brainstorming RF 37 O sistema deve permitir realizar pesquisas de conte\u00fado. Brainstorming RF 38 O sistema deve permitir denunciar coment\u00e1rios ofensivos. Brainstorming RF 39 O sistema deve sugerir postagens personalizadas de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio. Brainstorming RF 40 O sistema deve permitir configurar o status online ou offline do usu\u00e1rio. Brainstorming RF 41 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 42 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 43 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 44 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para reduzir bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 45 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 46 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 47 O aplicativo deve minimizar o consumo de bateria em dispositivos m\u00f3veis, garantindo uma taxa de consumo inferior a 5%. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 48 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis de vers\u00f5es Android 8.0 e iOS 12 ou superiores. Introspec\u00e7\u00e3o RNF 49 O sistema deve ser compat\u00edvel com vers\u00f5es de navegador mais antigas, garantindo funcionalidade em Chrome 70+ e Firefox 70+. Brainstorming RNF 50 O sistema deve garantir alta disponibilidade, com menos de 1% de tempo de inatividade mensal. Brainstorming RNF 51 O sistema deve criptografar todos os dados de login e autentica\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es. Brainstorming RNF 52 O sistema deve ser otimizado para uso em dispositivos com pouca mem\u00f3ria RAM. Brainstorming RNF 53 O sistema deve ser compat\u00edvel com os navegadores mais recentes, como Google Chrome, Safari e Edge. Brainstorming RNF 54 O sistema deve garantir que o feed de publica\u00e7\u00f5es seja carregado rapidamente, mesmo com grande volume de conte\u00fado. Brainstorming RNF 55 O sistema deve garantir que os dados do usu\u00e1rio sejam armazenados de forma segura, com backup regular. Brainstorming RNF 56 O sistema deve garantir que o conte\u00fado do usu\u00e1rio seja sempre acess\u00edvel, com um tempo de recupera\u00e7\u00e3o abaixo de 10 segundos. Brainstorming RNF 57 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio configure o status online ou offline. Brainstorming RNF 58 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de listas de amigos pr\u00f3ximos. Brainstorming RNF 59 O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. Brainstorming RNF 60 O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. Brainstorming RNF <p><p> Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/requisitoselicitados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Alana Gabriele Genilson Silva 2.0 24/11/2024 Ajustes dos requisitos Alana Gabriele Samuel Ribeiro 2.1 08/12/2024 Altera\u00e7\u00f5es e formata\u00e7\u00e3o Genilson Silva Samuel Ribeiro 2.2 13/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de requisitos Genilson Silva Samuel Ribeiro 2.3 16/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de requisitos Alana Gabriele Carlos Eduardo 2.4 16/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de requisitos Carlos Eduardo Alana Gabriele 2.5 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Alana Gabriele"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"apresentacao/entregas/entrega1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, voc\u00ea encontrar\u00e1 todas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas no Teams e disponibilizadas no YouTube, registrando cada uma das entregas da disciplina de Requisitos de software.</p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega1/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega Etapa 1, onde foi apresentado o nosso planeajmento dispon\u00edvel abaixo em V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrega da Etapa 1</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Samuel Ribeiro Genilson Silva"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega2/","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"apresentacao/entregas/entrega2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, voc\u00ea encontrar\u00e1 todas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas no Teams e disponibilizadas no YouTube, registrando cada uma das entregas da disciplina de Requisitos de software.</p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega2/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega Etapa 2, onde foi apresentado o nosso planeajmento dispon\u00edvel abaixo em V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrega da Etapa 2</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega3/","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"apresentacao/entregas/entrega3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, voc\u00ea encontrar\u00e1 todas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas no Teams e disponibilizadas no YouTube, registrando cada uma das entregas da disciplina de Requisitos de software.</p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega3/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega Etapa 3, onde foi apresentado o nosso planeajmento dispon\u00edvel abaixo em V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrega da Etapa 3</p> <p>     Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/11/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 3 Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega4/","title":"Entrega 4","text":""},{"location":"apresentacao/entregas/entrega4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste espa\u00e7o, voc\u00ea encontrar\u00e1 todas as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas no Teams e disponibilizadas no YouTube, registrando cada uma das entregas da disciplina de Requisitos de software.</p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega4/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 4, onde foi apresentado o nosso modelagem \u00c1gil dispon\u00edvel abaixo em V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Entrega da Etapa 4</p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"apresentacao/entregas/entrega4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/12/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Samuel Ribeiro Alana Gabriele"},{"location":"atas/ata1/","title":"Ata 1","text":""},{"location":"atas/ata1/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 29 de Outubro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 19:30</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 19:40</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A primeira reuni\u00e3o, onde foi discutido e dividido pontos a serem trabalhados na disciplina, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 1</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata1/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Escolha do aplicativo</li> <li>Divis\u00e3o das tarefas</li> <li>Dias da reuni\u00e3o de acordo com o heatmap</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>As reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o uma vez por semana, preferencialmente as ter\u00e7as e quintas \u00e0s 19h.</li> <li>Aplicativo escolhido: BlueSky;</li> <li>Alana respons\u00e1vel pelo cronograma;</li> <li>Genilson respons\u00e1vel pela listagem de aplicativos avaliados;</li> <li>Carlos respons\u00e1vel com a p\u00e1gina de aplicativo escolhido;</li> <li>Samuel respons\u00e1vel pela metodologia;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2024 Ata 1 Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.1 06/11/2024 Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"atas/ata2/","title":"Ata 2","text":""},{"location":"atas/ata2/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 12 de Novembro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 18h40</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 19h05</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A segunda reuni\u00e3o, onde foi discutido e dividido pontos a serem trabalhados na disciplina, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 2</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata2/#pauta-da-reuniao","title":"Pauta da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es para o documento do projeto.</li> <li>Alinhamento das tarefas para a pr\u00f3xima entrega.</li> <li>Planejamento das etapas finais antes da entrega do documento.</li> </ol>"},{"location":"atas/ata2/#discussoes-e-definicoes","title":"Discuss\u00f5es e Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/ata2/#correcoes-necessarias-prazo-1411","title":"Corre\u00e7\u00f5es Necess\u00e1rias (Prazo: 14/11)","text":"<ul> <li> <p>Nomenclatura:</p> </li> <li> <p>Padronizar a ordem como Fonte - Autor.</p> </li> <li>Legendas: Em cima da figura e Autor Embaixo.</li> <li>Substituir \"Imagem\" por Figura onde necess\u00e1rio.</li> <li>Detalhar Usu\u00e1rio com informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas no documento.</li> <li> <p>Organizar listas, evitando m\u00faltiplos elementos em uma \u00fanica pergunta.</p> </li> <li> <p>Rich Picture:</p> </li> <li> <p>Samuel ir\u00e1 adicionar as imagens como links e ajustar os nomes dos itens.</p> </li> <li> <p>Atribuir respons\u00e1vel por cada item no Rich Picture.</p> </li> <li> <p>Ata 1:</p> </li> <li> <p>Alana ficou respons\u00e1vel por adicionar hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino.</p> </li> <li> <p>Planejamento:</p> </li> <li> <p>Carlos ser\u00e1 respons\u00e1vel por detalhar o Termo de Uso do aplicativo escolhido.</p> </li> <li> <p>Cronograma:</p> </li> <li> <p>Alana far\u00e1 a altera\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, incluir\u00e1 a tabela com tarefas do grupo e adicionar\u00e1 o per\u00edodo j\u00e1 executado.</p> </li> <li> <p>Verifica\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li>Alana organizar\u00e1 a estrutura geral do documento para melhor clareza.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Todos os integrantes devem revisar suas tarefas at\u00e9 o dia 14/11 para garantir que estejam de acordo com as novas defini\u00e7\u00f5es.</li> <li>Pr\u00f3xima reuni\u00e3o marcada para 15/11, \u00e0s 19h, para verificar as corre\u00e7\u00f5es finais e preparar o documento para entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/11/2024 Ata 2 Samuel Ribeiro Genilson Silva"},{"location":"atas/ata3/","title":"Ata 3","text":""},{"location":"atas/ata3/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 18 de Novembro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 18:23</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 18:37</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A terceira reuni\u00e3o, onde foi discutido pontos e estipulado datas para as entregas dos membros, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 3</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata3/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Escolha das t\u00e9cnicas a serem utilizadas;</li> <li>Divis\u00e3o das tarefas;</li> <li>Datas para entrega;</li> <li>Datas para grava\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o de Personas e Perfil de Usu\u00e1rio (Alana Gabriele e Carlos Paz);</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do documento de t\u00e9cnicas e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Genilson Silva e  Samuel Ribeiro);</li> <li>Colocar t\u00e9cnicas em pr\u00e1tica com a ajuda da equipe;</li> <li>Realizar grava\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o antes do prazo para que reste tempo de corre\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Todos os integrantes devem revisar suas tarefas at\u00e9 o dia 23/11, para que haja prazo de corre\u00e7\u00f5es e grava\u00e7\u00e3o.</li> <li>Pr\u00f3xima reuni\u00e3o marcada para 21/11, \u00e0s 17:30, para verificar a cria\u00e7\u00e3o dos documentos e grava\u00e7\u00f5es realizadas e preparar o documento para entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 18/11/2024 Ata 3 Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"atas/ata4/","title":"Ata 4","text":""},{"location":"atas/ata4/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 21 de Novembro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 17:45</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 18:11</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A quarta reuni\u00e3o, onde discutimos e decidimos as t\u00e9cnicas e quais integrantes fariam e documentar o que j\u00e1 h\u00e1via sido feito, referente a entrega 2, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 4</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata4/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Decis\u00e3o das t\u00e9cnicas restantes a serem utilizadas;</li> <li>Divis\u00e3o das tarefas;</li> <li>Datas para entrega;</li> <li>Datas para grava\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado para os artefatos: Perfil de Usu\u00e1rio e Personas (Alana Gabriele e Carlos Paz);</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o doa p\u00e1gina de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos (Genilson Silva e  Samuel Ribeiro);</li> <li>Decis\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos a serem utilizadas.</li> <li>Documentar o que j\u00e1 havia sido feito, e salientar a todo o grupo sobre prazo da entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Todos os integrantes devem finalizar e revisar suas tarefas at\u00e9 o dia 23/11.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/11/2024 Ata 4 Carlos Eduardo Genilson Silva"},{"location":"atas/ata5/","title":"Ata 5","text":""},{"location":"atas/ata5/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 28 de Novembro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 17:05</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 17:30</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A quinta reuni\u00e3o, onde discutimos e decidimos as t\u00e9cnicas e quais integrantes fariam e documentar o que j\u00e1 h\u00e1via sido feito, referente a entrega 3, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 5</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata5/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Entendimento das tarefas</li> <li>Divis\u00e3o das tarefas;</li> <li>Datas para entrega;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Cen\u00e1rios ficou com a Alana e o Samuel</li> <li>L\u00e9xicos ficou com o Genilson e o Carlos</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/12/2024 Ata 5 Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.1 17/12/2024 Corre\u00e7\u00f5es Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"atas/ata6/","title":"Ata 6","text":""},{"location":"atas/ata6/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 12 de Dezembro</li> <li>Hora de In\u00edcio: 17:03</li> <li>Hora de T\u00e9rmino: 17:17</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Samuel Ribeiro</li> <li>[\u2713] Carlos Eduardo</li> <li>[\u2713] Genilson Silva</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sexta reuni\u00e3o, onde foi discutido pontos e estipulado datas para as entregas dos membros, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Ata 6</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"atas/ata6/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o das tarefas;</li> <li>Datas para entrega;</li> <li>Datas para grava\u00e7\u00f5es;</li> <li>Divis\u00e3o dos Requisitos RF e RNF.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Todos devem participar da cria\u00e7\u00e3o dos documentos e inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fado em cada sess\u00e3o;</li> <li>Todos devem participar das grava\u00e7\u00f5es;</li> <li>Realizar grava\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o antes do prazo para que reste tempo de corre\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Todos os integrantes devem revisar suas tarefas o mais breve, para que haja prazo de corre\u00e7\u00f5es e grava\u00e7\u00e3o;</li> <li>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ainda n\u00e3o foi decidida por conta do recesso de fim de ano.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/12/2024 Ata 6 Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"modelagem/Cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/Cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es detalhadas, geralmente em linguagem natural, que representam situa\u00e7\u00f5es ou eventos espec\u00edficos relacionados ao uso de um sistema ou aplica\u00e7\u00e3o. Eles t\u00eam como objetivo descrever o contexto, os atores, os recursos necess\u00e1rios e o fluxo de intera\u00e7\u00e3o entre os elementos envolvidos, permitindo um entendimento mais profundo de como o sistema deve funcionar em diferentes condi\u00e7\u00f5es. Nas Tabelas 1 a 4 possuem os cen\u00e1rios de 4 requisitos.</p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#cenario-1","title":"Cen\u00e1rio 1","text":"<p>Tabela 1: Exibir e gerenciar Trend Topics</p> Cen\u00e1rio 1 T\u00edtulo Exibir e gerenciar Trend Topics. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio visualize e interaja com os principais t\u00f3picos em alta na plataforma. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo Threads.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 minuto.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Existirem t\u00f3picos em alta registrados e atualizados no sistema.</p> Atores Usu\u00e1rio do aplicativo Threads. Recursos <p>Conex\u00e3o com a internet.</p> <p>Dispositivo m\u00f3vel com o aplicativo Threads instalado.</p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio acessa a tela inicial do aplicativo.</p> <p>O sistema exibe uma lista dos t\u00f3picos em alta baseados na regi\u00e3o, idioma ou prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona um t\u00f3pico em alta.</p> <p>O sistema redireciona para uma p\u00e1gina com postagens relacionadas ao t\u00f3pico escolhido.</p> <p>O usu\u00e1rio pode interagir com as postagens (curtir, comentar, compartilhar).</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>Apenas t\u00f3picos com volume de intera\u00e7\u00f5es significativas ser\u00e3o exibidos.</p> <p>O usu\u00e1rio deve estar conectado \u00e0 internet para acessar os Trend Topics.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o: Caso haja falha na conex\u00e3o com a internet, o aplicativo exibir\u00e1 uma mensagem informando que os Trend Topics n\u00e3o podem ser carregados.</p> <p>Sem dados dispon\u00edveis: Caso n\u00e3o existam t\u00f3picos em alta, o aplicativo exibir\u00e1 uma mensagem informando que ainda n\u00e3o h\u00e1 tend\u00eancias dispon\u00edveis.</p> <p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro  </p></p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#cenario-2","title":"Cen\u00e1rio 2","text":"<p>Tabela 2: Personaliza\u00e7\u00e3o do Perfil</p> Cen\u00e1rio 2 T\u00edtulo Customizar o perfil do usu\u00e1rio. Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio personalize visualmente seu perfil, incluindo imagem de fundo, bordas e outros elementos. Contexto <p>Local: Tela de edi\u00e7\u00e3o do perfil no aplicativo Threads.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 5 minutos.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio deve estar logado no aplicativo.</p> Atores Usu\u00e1rio do aplicativo Threads. Recursos <p>Conex\u00e3o com a internet.</p> <p>Dispositivo m\u00f3vel com o aplicativo Threads instalado.</p> <p>Imagens ou recursos externos para upload (opcional).</p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o de perfil.</p> <p>O sistema exibe as op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis (imagem de fundo, bordas, cores, fontes, etc.).</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona um item para personalizar, como a imagem de fundo.</p> <p>O sistema permite que o usu\u00e1rio escolha entre op\u00e7\u00f5es fornecidas ou fa\u00e7a upload de uma imagem pr\u00f3pria.</p> <p>O usu\u00e1rio ajusta os elementos visuais de acordo com suas prefer\u00eancias.</p> <p>O sistema exibe uma pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o do perfil personalizado.</p> <p>O usu\u00e1rio salva as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O upload de imagens deve obedecer aos limites de tamanho e formato especificados pelo aplicativo.</p> <p>Certas op\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de personaliza\u00e7\u00e3o podem estar dispon\u00edveis apenas para usu\u00e1rios premium.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o: Se a internet estiver indispon\u00edvel, o sistema n\u00e3o permitir\u00e1 o upload de imagens ou a visualiza\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es externas.</p> <p>Imagem inv\u00e1lida: Caso o arquivo carregado n\u00e3o esteja no formato correto, o aplicativo exibir\u00e1 uma mensagem de erro.</p> <p></p> <p><p> Autor: Samuel Ribeiro </p> <p></p></p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#cenario-3","title":"Cen\u00e1rio 3","text":"<p>Tabela 3: Envio de mensagens privadas entre usu\u00e1rios</p> Cen\u00e1rio 3 T\u00edtulo Envio de Mensagens Privadas entre Usu\u00e1rios. Objetivo Permitir que os usu\u00e1rios enviem mensagens privadas de forma segura e eficiente, promovendo intera\u00e7\u00f5es diretas dentro do aplicativo. Contexto <p>Local: Se\u00e7\u00e3o de mensagens no aplicativo Threads.</p> <p>Tempo: Imediato ap\u00f3s acessar a interface de mensagens.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio deve estar logado no aplicativo.</p> Atores Usu\u00e1rio remetente e usu\u00e1rio destinat\u00e1rio do aplicativo Threads. Recursos <p>Conex\u00e3o com a internet.</p> <p>Dispositivo m\u00f3vel com o aplicativo Threads instalado.</p> <p>Lista de contatos ou busca pelo destinat\u00e1rio.</p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de mensagens no aplicativo.</p> <p>O sistema exibe a lista de conversas recentes ou permite buscar um destinat\u00e1rio.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona ou inicia uma nova conversa.</p> <p>O sistema exibe a interface de chat para troca de mensagens.</p> <p>O usu\u00e1rio digita uma mensagem e envia.</p> <p>O sistema entrega a mensagem ao destinat\u00e1rio e exibe uma confirma\u00e7\u00e3o de envio.</p> <p>O destinat\u00e1rio recebe uma notifica\u00e7\u00e3o sobre a nova mensagem.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O envio de mensagens exige conex\u00e3o com a internet.</p> <p>O tamanho m\u00e1ximo da mensagem ou arquivo anexado deve obedecer aos limites do aplicativo.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o: Caso a internet esteja indispon\u00edvel, o sistema notificar\u00e1 o usu\u00e1rio e permitir\u00e1 reenviar a mensagem posteriormente.</p> <p>Usu\u00e1rio bloqueado: Se o destinat\u00e1rio tiver bloqueado o remetente, o envio da mensagem n\u00e3o ser\u00e1 permitido, e o sistema exibir\u00e1 uma notifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>     Autor: Alana Gabriele  </p></p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#cenario-4","title":"Cen\u00e1rio 4","text":"<p>Tabela 4: Sugest\u00e3o de Post com Intelig\u00eancia Artificial</p> Cen\u00e1rio 3 T\u00edtulo Sugest\u00e3o de Post com Intelig\u00eancia Artificial Objetivo Auxiliar os usu\u00e1rios na cria\u00e7\u00e3o de posts relevantes e criativos, utilizando intelig\u00eancia artificial para sugerir conte\u00fado baseado em tend\u00eancias e prefer\u00eancias. Contexto <p>Local: Tela de cria\u00e7\u00e3o de post no aplicativo Threads.</p> <p>Tempo: Durante o processo de cria\u00e7\u00e3o de post.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio deve estar logado no aplicativo.</p> Atores Usu\u00e1rio criador de conte\u00fado e sistema de intelig\u00eancia artificial. Recursos <p>Conex\u00e3o com a internet.</p> <p>Dispositivo m\u00f3vel com o aplicativo Threads instalado.</p> <p>Dados sobre tend\u00eancias e prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio acessa a tela de cria\u00e7\u00e3o de post.</p> <p>O sistema sugere ideias de conte\u00fado com base em dados de tend\u00eancias e prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona uma sugest\u00e3o ou edita o conte\u00fado sugerido.</p> <p>O sistema ajusta o conte\u00fado de acordo com as edi\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio.</p> <p>O usu\u00e1rio publica o post ou salva como rascunho.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>As sugest\u00f5es de post devem ser baseadas em dados previamente autorizados pelo usu\u00e1rio.</p> <p>O sistema deve garantir que as sugest\u00f5es respeitem as pol\u00edticas de uso da plataforma.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Erro de conex\u00e3o: Caso a internet esteja indispon\u00edvel, o sistema exibir\u00e1 uma mensagem de erro e permitir\u00e1 o uso de sugest\u00f5es locais armazenadas.</p> <p>Dados insuficientes: Caso n\u00e3o existam dados suficientes para gerar sugest\u00f5es personalizadas, o sistema oferecer\u00e1 sugest\u00f5es gen\u00e9ricas.</p> <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ASSOCIA\u00c7\u00c3O Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 6023: Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o - Refer\u00eancias - Elabora\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2018. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010. GABRIEL Campello; DOUGLAS Alves. An\u00e1lise de requisitos de software da aplica\u00e7\u00e3o Duolingo. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2019.2-Duolingo/modelagem/Cenarios/. Acesso em: 24 nov. 2023. SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. Acesso em: 24 nov. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/Cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e cenarios 1 e 2 Samuel Ribeiro Carlos Eduardo 1.1 08/12/2024 Cenarios 3 e 4 Alana Gabriele Genilson Silva"},{"location":"modelagem/casosdeuso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/casosdeuso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Casos de uso s\u00e3o ferramentas fundamentais para descrever como os usu\u00e1rios interagem com o sistema, destacando as funcionalidades principais de maneira clara e acess\u00edvel. Eles apresentam cen\u00e1rios que ilustram as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios e as respostas fornecidas pelo sistema, sem se aprofundar em aspectos t\u00e9cnicos. Esses artefatos ajudam a alinhar as expectativas dos stakeholders e servem como base para o desenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos do sistema.</p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo dos casos de uso \u00e9 representar de forma estruturada e compreens\u00edvel as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema, garantindo que as necessidades e expectativas dos stakeholders sejam atendidas. Al\u00e9m disso, eles ajudam a identificar e validar os requisitos funcionais, fornecendo um suporte visual e textual que auxilia na comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe t\u00e9cnica e os envolvidos no projeto.</p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#linguagem-e-simbolos","title":"Linguagem e S\u00edmbolos","text":"<p>Utilizando o software de diagrama\u00e7\u00e3o LucidChart, foram elaborados diagramas de casos de uso que representam de maneira clara e objetiva as intera\u00e7\u00f5es entre os atores e o sistema. Esses diagramas visam facilitar o entendimento das funcionalidades principais, destacando os processos e rela\u00e7\u00f5es envolvidos.</p> <p>Abaixo, as figuras de 1 a 4 apresentam os diagramas criados, acompanhados de suas respectivas simbologias e significados, proporcionando uma vis\u00e3o detalhada e intuitiva do sistema proposto.</p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#atores","title":"Atores","text":"<p>Os atores representam os diferentes tipos de usu\u00e1rios externos que interagem com o sistema. Eles podem ser identificados como pessoas, outros sistemas ou qualquer componente externo relevante ao contexto da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 1 - Atores</p> <p></p> <p><p> Autor: Genilson Silva </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#sistema","title":"Sistema","text":"<p>O sistema proposto \u00e9 definido pelos casos de uso e suas rela\u00e7\u00f5es internas, al\u00e9m dos atores em seu contexto externo. Ele abrange o conjunto das intera\u00e7\u00f5es e funcionalidades previstas para atender \u00e0s necessidades do projeto.</p> <p>Figura 2 - Sistema</p> <p></p> <p><p> Autor: Genilson Silva </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o representa as intera\u00e7\u00f5es entre atores e casos de uso no sistema. Essas conex\u00f5es s\u00e3o ilustradas por linhas de associa\u00e7\u00e3o, geralmente em forma de setas, que conectam os atores aos casos de uso ou estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre diferentes casos de uso.</p> <p>Figura 3 - Comunica\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p><p> Autor: Genilson Silva </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#caso-de-uso","title":"Caso de uso","text":"<p>As elipses representam os casos de uso, os quais representam as a\u00e7\u00f5es e/ou fluxos.</p> <p>Figura 4 -  Caso de uso</p> <p> <p> Autor: Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de caso de uso","text":"<p>A figura 4 demonstra o diagrama de casos de uso.</p> <p>Figura 4 - Diagrama</p> <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#especificacao-dos-casos-de-uso","title":"Especifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o de Casos de Uso complementa a vis\u00e3o do Diagrama de Casos de Uso. Nas tabelas de 1 a 4 est\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es dos casos de uso.</p> <p><p>Tabela 1 - Caso de uso 1 </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#caso-de-uso-1-visualizar-topicos-em-alta","title":"Caso de Uso 1: Visualizar T\u00f3picos em Alta","text":"UC01 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de visualizar t\u00f3picos em alta e interagir com as postagens associadas. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Conex\u00e3o com a internet, acesso ao aplicativo. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio navega pelos t\u00f3picos em alta. Fluxo Principal <ul><li>O usu\u00e1rio acessa a tela inicial.</li><li>O sistema exibe t\u00f3picos baseados na regi\u00e3o ou nas prefer\u00eancias.</li><li>O usu\u00e1rio seleciona um t\u00f3pico para explorar postagens associadas.</li></ul> Fluxo Alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio filtra t\u00f3picos por regi\u00e3o, idioma ou categoria.</li></ul> Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de conex\u00e3o: O sistema informa que os t\u00f3picos em alta n\u00e3o podem ser carregados.</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza e interage com as postagens relacionadas aos t\u00f3picos em alta. Rastreabilidade RF01, RF02 <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p> <p><p>Tabela 2 - Caso de uso 2 </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#caso-de-uso-2-editar-perfil","title":"Caso de Uso 2: Editar Perfil","text":"UC02 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de editar elementos visuais do perfil e salvar altera\u00e7\u00f5es realizadas. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Conex\u00e3o com a internet, acesso ao aplicativo. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio personaliza elementos visuais do perfil, como cores, bordas e imagem de fundo. Fluxo Principal <ul><li>O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o de perfil.</li><li>O sistema exibe op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o.</li><li>O usu\u00e1rio escolhe elementos visuais e pr\u00e9-visualiza ajustes (opcional).</li><li>O usu\u00e1rio salva as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</li></ul> Fluxo Alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio aplica configura\u00e7\u00f5es padr\u00e3o em vez de personalizar manualmente.</li></ul> Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de conex\u00e3o: O sistema informa que as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser salvas no momento.</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 atualizado com as prefer\u00eancias configuradas. Rastreabilidade RF04 <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p> <p><p>Tabela 3 - Caso de uso 3 </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#caso-de-uso-3-enviar-mensagem","title":"Caso de Uso 3: Enviar Mensagem","text":"UC03 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de enviar mensagens privadas para outro usu\u00e1rio dentro do aplicativo. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Conex\u00e3o com a internet, acesso ao aplicativo, destinat\u00e1rio ser um usu\u00e1rio no sistema. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio seleciona um destinat\u00e1rio, digita a mensagem e envia. Fluxo Principal <ul><li>O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de mensagens.</li><li>Busca um destinat\u00e1rio ou seleciona uma conversa recente.</li><li>Digita e envia a mensagem.</li></ul> Fluxo Alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio utiliza mensagens r\u00e1pidas pr\u00e9-definidas para responder ao destinat\u00e1rio.</li></ul> Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de conex\u00e3o: O sistema informa que a mensagem n\u00e3o p\u00f4de ser enviada e a salva como pendente.</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O destinat\u00e1rio recebe a mensagem enviada pelo usu\u00e1rio. Rastreabilidade RF07, RF08 <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p> <p><p>Tabela 4 - Caso de uso 4 </p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#caso-de-uso-4-criar-post","title":"Caso de Uso 4: Criar Post","text":"UC04 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de criar posts com sugest\u00f5es de conte\u00fado geradas pela IA. Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Conex\u00e3o com a internet, acesso ao aplicativo. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio seleciona sugest\u00f5es ou edita conte\u00fado gerado antes de publicar o post. Fluxo Principal <ul><li>O usu\u00e1rio acessa a tela de cria\u00e7\u00e3o de post.</li><li>O sistema exibe sugest\u00f5es baseadas em tend\u00eancias e prefer\u00eancias.</li><li>O usu\u00e1rio edita as sugest\u00f5es (opcional) e publica ou salva como rascunho.</li></ul> Fluxo Alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio utiliza um modelo gen\u00e9rico de post fornecido pelo sistema.</li></ul> Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de conex\u00e3o: O sistema informa que o conte\u00fado n\u00e3o pode ser salvo e oferece um modo offline limitado.</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O post \u00e9 publicado ou salvo no rascunho para futuras edi\u00e7\u00f5es. Rastreabilidade RF09, RF10, RF22 <p><p> Autor: Alana Gabriele </p> <p></p></p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. Acesso em: 07 novembro 2024.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 13. Acesso em: 08 novembro 2024.</p>"},{"location":"modelagem/casosdeuso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Genilson Silva Alana Gabriele 1.1 08/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Genilson Silva Alana Gabriele 1.2 08/12/2024 Diagrama de caso de uso e especializa\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Carlos Eduardo"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 um documento que detalha os requisitos n\u00e3o contemplados diretamente nos casos de uso. Este documento complementa a descri\u00e7\u00e3o funcional do sistema, abrangendo aspectos como desempenho, usabilidade, confiabilidade, suporte e outros, garantindo a qualidade e a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. Ele tamb\u00e9m captura requisitos como normas legais, atributos de qualidade, desempenho e compatibilidade.</p> <p>A rede social Threads foi escolhida como objeto de estudo para explorar esses aspectos. Para organizar e documentar os requisitos suplementares, utilizamos a metodologia FURPS+, adaptada \u00e0s especificidades do sistema.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o deste documento \u00e9 baseada no modelo FURPS+, amplamente reconhecido como uma t\u00e9cnica eficaz para a identifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00e3o funcionais. O acr\u00f4nimo FURPS+ representa as categorias:</p> <ul> <li>F: Funcionalidade</li> <li>U: Usabilidade</li> <li>R: Confiabilidade</li> <li>P: Desempenho</li> <li>S: Suporte</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, inclui requisitos adicionais como restri\u00e7\u00f5es de design e documenta\u00e7\u00e3o. Este documento foi estruturado com base nessas categorias para detalhar os requisitos n\u00e3o funcionais relacionados ao aplicativo Threads.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#furps","title":"FURPS+","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#f-funcionalidade-functionality","title":"F: Funcionalidade (Functionality)","text":"<p><p>Tabela 1 - Funcionalidade </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o FUN01 O sistema deve incluir funcionalidades de busca por hashtags e conte\u00fados relevantes. FUN02 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o e personaliza\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rio, incluindo foto, biografia e configura\u00e7\u00f5es de privacidade. FUN03 O sistema deve permitir bloqueio e den\u00fancia de perfis ou conte\u00fados impr\u00f3prios, com modera\u00e7\u00e3o automatizada e manual. FUN04 O sistema deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de filtros personalizados para conte\u00fados indesejados no feed do usu\u00e1rio. FUN05 O sistema deve incluir uma funcionalidade de mensagens diretas (DMs) para comunica\u00e7\u00e3o privada entre usu\u00e1rios. FUN06 O sistema deve disponibilizar relat\u00f3rios de desempenho de postagens para contas profissionais, incluindo m\u00e9tricas de alcance e engajamento. FUN07 O sistema deve permitir a exclus\u00e3o ou edi\u00e7\u00e3o de postagens e coment\u00e1rios feitos pelo usu\u00e1rio."},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#fonte-carlos-eduardo-e-samuel-ribeiro","title":"<p>Fonte: Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro. </p>","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#u-usabilidade-usability","title":"U: Usabilidade (Usability)","text":"<p><p>Tabela 2 - Usabilidade </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o RU01 O aplicativo deve possuir uma interface intuitiva que permita o aprendizado do uso em at\u00e9 5 minutos para novos usu\u00e1rios. RU02 O sistema deve garantir que tarefas complexas possam ser realizadas com no m\u00e1ximo 5 intera\u00e7\u00f5es. RU03 O design da interface deve ser consistente em cores, tipografia e \u00edcones, refletindo a identidade visual da Meta. RU04 O aplicativo deve suportar modos claro e escuro, permitindo ao usu\u00e1rio alternar entre eles conforme prefer\u00eancia."},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#fonte-carlos-eduardo-e-samuel-ribeiro_1","title":"<p>Fonte: Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro. </p>","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#r-confiabilidade-reliability","title":"R: Confiabilidade (Reliability)","text":"<p><p>Tabela 3 - Confiabilidade </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o RE01 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel 99,9% do tempo, com interrup\u00e7\u00f5es programadas limitadas a hor\u00e1rios de menor uso. RE02 Deve ser poss\u00edvel recuperar dados cr\u00edticos do usu\u00e1rio, como publica\u00e7\u00f5es e mensagens, em at\u00e9 4 horas ap\u00f3s uma falha no sistema. RE03 O sistema deve implementar backups regulares para garantir a recupera\u00e7\u00e3o de dados em caso de falhas. RE04 Qualquer falha cr\u00edtica deve ser detectada e comunicada \u00e0 equipe de suporte em tempo real, com solu\u00e7\u00f5es implementadas em at\u00e9 6 horas. RE05 O sistema deve fornecer op\u00e7\u00f5es claras para recupera\u00e7\u00e3o de conta, como redefini\u00e7\u00e3o de senha."},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#fonte-carlos-eduardo-e-samuel-ribeiro_2","title":"<p>Fonte: Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro. </p>","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#p-desempenho-performance","title":"P: Desempenho (Performance)","text":"<p><p>Tabela 4 - Desempenho </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o PE01 O tempo de carregamento do feed principal deve ser inferior a 2 segundos em redes 4G ou superiores. PE02 O sistema deve realizar atualiza\u00e7\u00f5es no feed sem exigir recarga manual da p\u00e1gina. PE03 A publica\u00e7\u00e3o de textos ou imagens deve ser conclu\u00edda em at\u00e9 1 segundo ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. PE04 A abertura do perfil de um usu\u00e1rio deve ocorrer em menos de 500 ms ap\u00f3s o clique. PE05 O envio de mensagens deve ter tempo de entrega inferior a 1 segundo em condi\u00e7\u00f5es normais de rede."},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#fonte-carlos-eduardo-e-samuel-ribeiro_3","title":"<p>Fonte: Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro. </p>","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#s-suporte-supportability","title":"S: Suporte (Supportability)","text":"<p><p>Tabela 5 - Suporte </p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o SU01 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis rodando as vers\u00f5es mais recentes e as duas vers\u00f5es anteriores de iOS e Android. SU02 A interface deve ser responsiva e adapt\u00e1vel a diferentes tamanhos de tela, incluindo smartphones e tablets. SU03 As atualiza\u00e7\u00f5es devem ser lan\u00e7adas regularmente para corrigir bugs, garantir compatibilidade e introduzir melhorias. SU04 Deve haver suporte multil\u00edngue, incluindo ingl\u00eas, espanhol e portugu\u00eas, com a possibilidade de expans\u00e3o para outros idiomas no futuro. SU05 O sistema deve ter uma documenta\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e detalhada para usu\u00e1rios e desenvolvedores. SU06 A equipe de suporte deve estar dispon\u00edvel 24/7 para responder a quest\u00f5es cr\u00edticas e garantir a solu\u00e7\u00e3o de problemas em at\u00e9 8 horas."},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#fonte-carlos-eduardo-e-samuel-ribeiro_4","title":"<p>Fonte: Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro. </p>","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar para o Threads reflete a import\u00e2ncia dos requisitos n\u00e3o funcionais no desenvolvimento de um aplicativo confi\u00e1vel e eficiente. A abordagem sistem\u00e1tica com o modelo FURPS+ assegura que aspectos essenciais, como usabilidade, confiabilidade, desempenho e suporte, sejam considerados e implementados para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>ASSOCIA\u00c7\u00c3O Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 6023: Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o - Refer\u00eancias - Elabora\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2018.</li> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010.</li> <li>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br. Acesso em: 24 nov. 2023.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o de parte da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Carlos Eduardo Genilson Silva 1.1 06/12/2024 Arrumando estrutura do documento Samuel Ribeiro Alana Gabriele"},{"location":"modelagem/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>L\u00e9xico, no que tange a \u00e1rea de requisitos de software, refere-se ao reconhecimento do conjunto de termos, palavras ou frases que s\u00e3o relevantes e espec\u00edficos para o sistema ou aplicativo em desenvolvimento.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os l\u00e9xicos do Threads foram identificados a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo e dos requisitos elicitados na etapa de Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Na tabela 1, temos um exemplo de como os l\u00e9xicos ser\u00e3o apresentados e descritos:</p> <p><p>Tabela 1 - Exemplo das tabelas de L\u00e9xicos. </p></p> L\u00e9xico No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo(s) Classifica\u00e7\u00e3o Requisitos Relacionados Nome do L\u00e9xico 1 S\u00edmbolos Descri\u00e7\u00e3o do efeito Sin\u00f4nimo(s) Verbo/Objeto/Estado C\u00f3digos dos Requisitos Nome do L\u00e9xico 2 S\u00edmbolos Descri\u00e7\u00e3o do efeito Sin\u00f4nimo(s) Verbo/Objeto/Estado C\u00f3digos dos Requisitos Nome do L\u00e9xico 3 S\u00edmbolos Descri\u00e7\u00e3o do efeito Sin\u00f4nimo(s) Verbo/Objeto/Estado C\u00f3digos dos Requisitos <p><p> Autores: Genilson Junior e Carlos Eduardo </p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>Logo abaixo est\u00e3o os L\u00e9xicos de Verbo, Objeto e Estado respectivamente, presentes nas tabelas 2, 3 e 4.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#tabela-de-lexicos-de-verbo","title":"Tabela de L\u00e9xicos de Verbo","text":"<p><p>Tabela 2 - L\u00e9xicos de Verbo. </p></p> L\u00e9xico No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo(s) Classifica\u00e7\u00e3o Requisitos Relacionados Curtir Expressar interesse em conte\u00fado. Melhora engajamento e intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \"Like\" Verbo 01 Comentar Adicionar opini\u00e3o ou resposta. Aumenta a intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00f5es no sistema. \"Responder\" Verbo 02 Repostar Compartilhar publica\u00e7\u00f5es. Amplia o alcance de conte\u00fados no sistema. \"Compartilhar\" Verbo 03 Personalizar Alterar configura\u00e7\u00f5es visuais. Gera uma experi\u00eancia mais agrad\u00e1vel. \"Configurar\" Verbo 04 Configurar Ajustar par\u00e2metros do sistema. Facilita o controle de funcionalidades. \"Ajustar\" Verbo 11 <p><p>Autores: Carlos Eduardo e Genilson Junior.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#tabela-de-lexicos-de-objeto","title":"Tabela de L\u00e9xicos de Objeto","text":"<p><p>Tabela 3 - L\u00e9xicos de Objeto. </p></p> L\u00e9xico No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo(s) Classifica\u00e7\u00e3o Requisitos Relacionados Publica\u00e7\u00e3o Conte\u00fado compartilhado. Centraliza intera\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es. \"Postagem\" Objeto 01, 02, 03, 10 Notifica\u00e7\u00e3o Alerta de eventos no sistema. Mant\u00e9m o usu\u00e1rio informado e engajado. \"Alerta\" Objeto 05, 16 Feed Fluxo de publica\u00e7\u00f5es personaliz\u00e1vel. Centraliza o acesso ao conte\u00fado relevante. \"Timeline\" Objeto 06, 09 Conta Perfil \u00fanico de um usu\u00e1rio. Identifica e autentica o usu\u00e1rio. \"Perfil\" Objeto 07, 11, 14 Algoritmo Sistema de processamento l\u00f3gico. Prioriza conte\u00fados e experi\u00eancias do usu\u00e1rio. \"Mecanismo\" Objeto 09, 15 <p><p>Autores: Genilson Junior e Carlos Eduardo.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#tabela-de-lexicos-de-estado","title":"Tabela de L\u00e9xicos de Estado","text":"<p><p>Tabela 4 - L\u00e9xicos de Estado. </p></p> L\u00e9xico No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo(s) Classifica\u00e7\u00e3o Requisitos Relacionados P\u00fablico Vis\u00edvel para todos. Aumenta o alcance de conte\u00fados. \"Aberto\" Estado 11 Privado Restrito a pessoas autorizadas. Melhora o controle de privacidade. \"Fechado\" Estado 11 Engajado Ativo no sistema. Melhora a reten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. \"Interativo\" Estado 01, 02, 05 Relevante Alinhado aos interesses. Facilita a experi\u00eancia personalizada. \"Significativo\" Estado 09, 15 Moderado Filtrado e organizado. Evita spam e conte\u00fados indesejados. \"Controlado\" Estado 18 <p><p>Autores: Genilson Junior e Carlos Eduardo.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 10. UnB-FGA, Gama, DF. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 03/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 2.0 08/12/2024 Altera\u00e7\u00f5es, Formata\u00e7\u00e3o e Adi\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos Genilson Silva Samuel Ribeiro"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog \u00e9 um conceito fundamental no desenvolvimento de software, especialmente em metodologias \u00e1geis. Ele consiste em uma lista de funcionalidades, melhorias, corre\u00e7\u00f5es e atividades que precisam ser implementadas no sistema ou produto. Cada item do backlog representa uma necessidade do cliente ou usu\u00e1rio final, sendo descrito de forma clara e detalhada atrav\u00e9s de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (User Stories), tarefas ou \u00e9picos.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As funcionalidades e requisitos s\u00e3o organizados em diferentes n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o para facilitar o entendimento, planejamento e implementa\u00e7\u00e3o. A estrutura geralmente \u00e9 dividida em \u00e9picos, features, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e prioridades, conforme detalhado a seguir:</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p>S\u00e3o grandes blocos de funcionalidades ou temas principais do projeto. Os \u00e9picos representam um objetivo macro ou uma necessidade geral, sendo amplos o suficiente para abranger diversas funcionalidades. Devido \u00e0 sua complexidade, um \u00e9pico \u00e9 dividido em v\u00e1rias features.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#features","title":"Features","text":"<p>Representam funcionalidades espec\u00edficas ou agrupamentos menores dentro de um \u00e9pico. Cada feature detalha um aspecto ou componente que comp\u00f5e o \u00e9pico e \u00e9 mais gerenci\u00e1vel em compara\u00e7\u00e3o ao seu n\u00edvel superior. Uma feature pode conter diversas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que detalham a implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historias-de-usuario-user-stories","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (User Stories)","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es curtas e simples de uma funcionalidade espec\u00edfica, escritas do ponto de vista do usu\u00e1rio. Elas s\u00e3o usadas para definir os requisitos de maneira clara, objetiva e centrada no usu\u00e1rio final.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para validar o backlog, foram revisados os \u00e9picos, as features e dada a prioriza\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rio do usu\u00e1rio no backlog. A valida\u00e7\u00e3o foi conduzida por meio de uma intera\u00e7\u00e3o com um usu\u00e1rio ativo do Threads, a fim de garantir que os requisitos propostos atendam \u00e0s necessidades e expectativas do p\u00fablico-alvo.</p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Valida\u00e7\u00e3o </p> <p> <p></p> <p>     Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#backlog","title":"Backlog","text":"<p><p>Tabela 1 - Backlog </p></p> \u00c9pico Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (ID e T\u00edtulo) Prioridade (Baixa, M\u00e9dia ou Alta) \u00c9pico 1 - Configura\u00e7\u00f5es Feature 1 - Visibilidade US01 - Configurar visibilidade como p\u00fablica ou privada Alta US40 - Configurar status online ou offline Baixa US28 - Gerenciar m\u00faltiplas contas Baixa Feature 2 - Temas e Apar\u00eancia US04 - Definir tema escuro ou claro Alta US18 - Ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas M\u00e9dia US30 - Fixar postagens no perfil Baixa US19 - Fazer backup e restaurar dados Baixa US07 - Tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es          M\u00e9dia US08 - Reduzir an\u00fancios intrusivos          Baixa US29 - Oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada Alta \u00c9pico 2 - Intera\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00e3o Feature 1 - Mensagens US02 - Gravar e enviar mensagens de voz M\u00e9dia US05 - \u00c1rea de mensagens privadas Alta US24 - Salvar rascunhos offline Baixa US36 - Criar listas de amigos pr\u00f3ximos Baixa Feature 2 - Rea\u00e7\u00f5es US23 - Oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas Baixa US35 - Reagir a coment\u00e1rios em postagens M\u00e9dia Feature 3 - Den\u00fancias US17 - Denunciar contas ou postagens Alta US38 - Denunciar coment\u00e1rios ofensivos Alta Feature 4 - Men\u00e7\u00f5es US32 - Marcar outros usu\u00e1rios em postagens M\u00e9dia Feature 5 - Notifica\u00e7\u00f5es US34 - Receber alertas de men\u00e7\u00f5es M\u00e9dia \u00c9pico 3 - Conte\u00fado e Postagens Feature 1 - Postagens US14 - Salvar postagens para leitura M\u00e9dia US25 - Agendar postagens Baixa US03 - Visualizar Trend Topics Alta US22 - Sugerir textos com IA M\u00e9dia US33 - Ver estat\u00edsticas de postagens M\u00e9dia US11 - Exibir confirma\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es Alta US26 - Compartilhar postagens externas Baixa US31 - Editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s postagem M\u00e9dia Feature 2 - Enquetes e Pesquisas US16 - Criar enquetes interativas M\u00e9dia US37 - Realizar pesquisas de conte\u00fado Alta US20 - Filtrar conte\u00fados no feed M\u00e9dia Feature 3 - V\u00eddeos e M\u00eddia US10 - Upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o Alta US21 - Adicionar legendas autom\u00e1ticas Baixa Feature 4 - Recomenda\u00e7\u00f5es US15 - Sugerir usu\u00e1rios para seguir Alta US39 - Receber recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas Alta \u00c9pico 4 - Modera\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Feature 1 - Modera\u00e7\u00e3o US09 - Implementar modera\u00e7\u00e3o contra bots Alta US12 - Hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es Baixa Feature 2 - Seguran\u00e7a US06 - Verificar contas com telefone e email Alta \u00c9pico 5 - Grupos e Comunidades Feature 1 - Cria\u00e7\u00e3o de Grupos US27 - Criar comunidades ou grupos M\u00e9dia <p>     Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972504/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.1 17/12/2024 Video de valida\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica \u00e1gil, popularizada no desenvolvimento de software, foca na entrega cont\u00ednua de valor e flexibilidade para responder rapidamente \u00e0s mudan\u00e7as e necessidades do cliente. Uma das metodologias \u00e1geis mais utilizadas \u00e9 o desenvolvimento iterativo e incremental, onde o trabalho \u00e9 realizado em ciclos curtos chamados \"sprints\". Cada sprint termina em um conjunto de funcionalidades prontas, testadas e validadas. Dentro desse contexto, as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio desempenham um papel crucial. Elas funcionam como uma ferramenta para comunicar os requisitos funcionais de maneira clara e acess\u00edvel, orientando o desenvolvimento de funcionalidades de acordo com as necessidades dos usu\u00e1rios finais.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio s\u00e3o utilizadas para entender o que os usu\u00e1rios desejam de um sistema ou aplica\u00e7\u00e3o, descrevendo as funcionalidades desejadas a partir da perspectiva do usu\u00e1rio. Elas s\u00e3o organizadas em uma estrutura clara, que inclui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e o requisito de origem, permitindo que os desenvolvedores e stakeholders alinhem-se com os objetivos e expectativas do usu\u00e1rio.</p> <p>Abaixo, a Tabela 1 apresenta o modelo utilizado para a cria\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#tabela-modelo","title":"Tabela Modelo","text":"<p><p>Tabela 1 - Modelo </p></p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito USXX Eu, como xxx, posso xxx para xxx  Crit\u00e9rio y - xxx  Dado xxx  Quando xxx  E xxx  Ent\u00e3o xxx        RFXX <p>     Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi realizada uma grava\u00e7\u00e3o piloto com o usu\u00e1rio do Threads e todos os integrantes do Grupo 7, com o objetivo de ajustar os pontos que faltavam no documento e alinhar as expectativas para a futura entrevista. Esse processo foi fundamental para garantir que o trabalho fosse realizado da melhor maneira poss\u00edvel, permitindo que todos os membros do grupo participassem ativamente e ajudassem a ajustar os pontos mais relevantes, assegurando um resultado mais preciso e colaborativo para a pr\u00f3xima etapa.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p><p>V\u00eddeo 1 - Teste Piloto</p></p> <p> <p></p> <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para validar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foi realizada uma grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo com um usu\u00e1rio ativo do Threads. Durante a valida\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio compartilhou feedback sobre as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, garantindo que os requisitos atendam \u00e0s suas expectativas e necessidades.</p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p><p>V\u00eddeo 2 - Valida\u00e7\u00e3o</p></p> <p> <p></p> <p>     Autor: Alana Gabriele </p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As Tabelas 2 a 41 detalham os requisitos funcionais do projeto, organizados no formato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us01-configurar-visibilidade-da-conta","title":"US01 - Configurar visibilidade da conta","text":"US01 - Configurar visibilidade da conta <p>Tabela 2 - Configurar visibilidade da conta</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US01 Eu, como usu\u00e1rio, posso configurar a visibilidade da minha conta como p\u00fablica ou privada para controlar quem v\u00ea minhas postagens. Crit\u00e9rio 1 - Definir Visibilidade Dado que sou um usu\u00e1rio autenticado,  Quando acessar as configura\u00e7\u00f5es de visibilidade,  Ent\u00e3o devo poder alternar entre conta p\u00fablica e privada.  Crit\u00e9rio 2 - Atualizar Privacidade Dado que alterei a visibilidade,  Quando confirmar a mudan\u00e7a,  Ent\u00e3o as permiss\u00f5es devem ser aplicadas imediatamente.          RF01 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US01 pode ser vista a partir do minuto 1:25 do video.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Valida\u00e7\u00e3o da US01 </p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us02-gravar-e-enviar-mensagens-de-voz","title":"US02 - Gravar e enviar mensagens de voz","text":"US02 - Gravar e enviar mensagens de voz <p>Tabela 3 - Gravar e enviar mensagens de voz</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US02 Eu, como usu\u00e1rio, posso gravar e enviar mensagens de voz em threads interagir com mais praticidade. Crit\u00e9rio 1 - Enviar Mensagem Dado que finalizei a grava\u00e7\u00e3o,  Quando enviar a mensagem,  Ent\u00e3o ela deve ser anexada como uma resposta na thread.          RF02 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US02 pode ser vista a partir do minuto 1:42 do video.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Valida\u00e7\u00e3o da US02 </p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us03-visualizar-trend-topics","title":"US03 - Visualizar Trend Topics","text":"US03 - Visualizar Trend Topics <p>Tabela 4 - Visualizar Trend Topics</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US03 Eu, como usu\u00e1rio, posso visualizar os Trend Topics para acompanhar os assuntos mais comentados na plataforma. Crit\u00e9rio 1 - Exibir T\u00f3picos Populares Dado que estou na p\u00e1gina inicial,  Quando acessar a se\u00e7\u00e3o de Trend Topics,  Ent\u00e3o devo ver os t\u00f3picos mais comentados em tempo real.  Crit\u00e9rio 2 - Filtrar T\u00f3picos Dado que estou visualizando os t\u00f3picos,  Quando aplicar filtros por categoria ou localiza\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o devo ver resultados personalizados.          RF03 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US03 pode ser vista a partir do minuto 2:23do video.</p> <p>V\u00eddeo 5 - Valida\u00e7\u00e3o da US03 </p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us04-definir-tema-escuro-ou-claro","title":"US04 - Definir tema escuro ou claro","text":"US04 - Definir tema escuro ou claro <p>Tabela 5 - Definir tema escuro ou claro</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US04 Eu, como usu\u00e1rio, posso alternar entre os temas escuro e claro para personalizar a apar\u00eancia do aplicativo. Crit\u00e9rio 1 - Alternar Tema Dado que sou um usu\u00e1rio autenticado,  Quando acessar as configura\u00e7\u00f5es de apar\u00eancia,  Ent\u00e3o devo poder escolher entre tema escuro e claro.  Crit\u00e9rio 2 - Salvar Prefer\u00eancia Dado que alterei o tema,  Quando sair e retornar ao aplicativo,  Ent\u00e3o o tema escolhido deve ser mantido.          RF04 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US04 pode ser vista a partir do minuto 2:46do video.</p> <p>V\u00eddeo 6 - Valida\u00e7\u00e3o da US04</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us05-area-de-mensagens-privadas","title":"US05 - \u00c1rea de mensagens privadas","text":"US05 - \u00c1rea de mensagens privadas <p>Tabela 6 - \u00c1rea de mensagens privadas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US05 Eu, como usu\u00e1rio, posso acessar uma \u00e1rea de mensagens privadas para interagir com outros usu\u00e1rios de forma pessoal. Crit\u00e9rio 1 - Envio de Mensagens Dado que estou autenticado,  Quando iniciar uma conversa privada,  Ent\u00e3o devo poder enviar mensagens em tempo real.  Crit\u00e9rio 2 - Notifica\u00e7\u00e3o de Mensagens Dado que recebi uma mensagem privada,  Quando acessar o aplicativo,  Ent\u00e3o devo ser notificado sobre a nova mensagem.          RF05 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US05 pode ser vista a partir do minuto 3:05 do video.</p> <p>V\u00eddeo 7 - Valida\u00e7\u00e3o da US05</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us06-verificar-contas-com-telefone-e-email","title":"US06 - Verificar contas com telefone e email","text":"US06 - Verificar contas com telefone e email <p>Tabela 7 - Verificar contas com telefone e email</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US06 Eu, como usu\u00e1rio, posso verificar minha conta usando telefone ou email para aumentar a seguran\u00e7a do perfil. Crit\u00e9rio 1 - Valida\u00e7\u00e3o de Telefone Dado que sou um novo usu\u00e1rio,  Quando fornecer meu n\u00famero de telefone,  Ent\u00e3o devo receber um c\u00f3digo para validar a conta.  Crit\u00e9rio 2 - Valida\u00e7\u00e3o de Email Dado que escolhi verificar via email,  Quando receber o link de confirma\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o minha conta deve ser verificada ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o.          RF06 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US06 pode ser vista a partir do minuto 3:24 do video.</p> <p>V\u00eddeo 8 - Valida\u00e7\u00e3o da US06</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us07-traducao-automatica-de-publicacoes","title":"US07 - Tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es","text":"US07 - Tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es <p>Tabela 8 - Tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de publica\u00e7\u00f5es</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US07 Eu, como usu\u00e1rio, posso traduzir automaticamente publica\u00e7\u00f5es escritas em outros idiomas para meu idioma preferido. Crit\u00e9rio 1 - Tradu\u00e7\u00e3o Dispon\u00edvel Dado que estou visualizando uma publica\u00e7\u00e3o,  Quando acessar a op\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o o sistema deve exibir o conte\u00fado traduzido no meu idioma padr\u00e3o.  Crit\u00e9rio 2 - Alterar Idioma Dado que quero uma tradu\u00e7\u00e3o diferente,  Quando escolher um idioma espec\u00edfico,  Ent\u00e3o devo ver o conte\u00fado traduzido no idioma selecionado.          RF07 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US07 pode ser vista a partir do minuto 3:41 do video.</p> <p>V\u00eddeo 9 - Valida\u00e7\u00e3o da US07</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us08-reduzir-anuncios-intrusivos","title":"US08 - Reduzir an\u00fancios intrusivos","text":"US08 - Reduzir an\u00fancios intrusivos <p>Tabela 9 - Reduzir an\u00fancios intrusivos</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US08 Eu, como usu\u00e1rio, posso visualizar an\u00fancios menos intrusivos e com maior relev\u00e2ncia para minha experi\u00eancia. Crit\u00e9rio 1 - An\u00fancios Relevantes Dado que estou navegando no feed,  Quando visualizar an\u00fancios,  Ent\u00e3o eles devem ser relacionados aos meus interesses.  Crit\u00e9rio 2 - An\u00fancios N\u00e3o Intrusivos Dado que estou interagindo com o conte\u00fado,  Quando os an\u00fancios forem exibidos,  Ent\u00e3o eles n\u00e3o devem interromper minha navega\u00e7\u00e3o.          RF08 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US08 pode ser vista a partir do minuto 4:02 do video.</p> <p>V\u00eddeo 10 - Valida\u00e7\u00e3o da US08</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us09-implementar-moderacao-contra-bots","title":"US09 - Implementar modera\u00e7\u00e3o contra bots","text":"US09 - Implementar modera\u00e7\u00e3o contra bots <p>Tabela 10 - Implementar modera\u00e7\u00e3o contra bots</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US09 Eu, como administrador, posso contar com modera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica para reduzir bots e postagens irrelevantes. Crit\u00e9rio 1 - Identifica\u00e7\u00e3o de Bots Dado que uma postagem foi criada,  Quando o sistema identificar comportamentos suspeitos,  Ent\u00e3o a postagem deve ser sinalizada para modera\u00e7\u00e3o.  Crit\u00e9rio 2 - A\u00e7\u00f5es Contra Bots Dado que uma conta for detectada como bot,  Quando confirmada a suspeita,  Ent\u00e3o o sistema deve restringir suas atividades.          RF09 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US09 pode ser vista a partir do minuto 4:22 do video.</p> <p>V\u00eddeo 11 - Valida\u00e7\u00e3o da US09</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us10-upload-de-videos-em-alta-definicao","title":"US10 - Upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o","text":"US10 - Upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o <p>Tabela 11 - Upload de v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US10 Eu, como usu\u00e1rio, posso enviar v\u00eddeos em alta defini\u00e7\u00e3o para garantir melhor qualidade de conte\u00fado. Crit\u00e9rio 1 - Upload em HD Dado que estou criando uma postagem,  Quando escolher enviar um v\u00eddeo,  Ent\u00e3o devo ter a op\u00e7\u00e3o de enviar em alta defini\u00e7\u00e3o (HD).  Crit\u00e9rio 2 - Manter Qualidade Dado que fiz o upload do v\u00eddeo,  Quando ele for exibido no feed,  Ent\u00e3o ele deve manter a qualidade original.          RF10 <p>Autor - Alana Gabriele</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US10 pode ser vista a partir do minuto 4:49 do video.</p> <p>V\u00eddeo 12 - Valida\u00e7\u00e3o da US10</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us11-exibir-confirmacao-para-acoes","title":"US11 - Exibir confirma\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es","text":"US11 - Exibir confirma\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es <p>Tabela 12 - Exibir confirma\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US11 Eu, como usu\u00e1rio, posso ver confirma\u00e7\u00f5es visuais ao realizar a\u00e7\u00f5es importantes para garantir que foram processadas. Crit\u00e9rio 1 - Notifica\u00e7\u00e3o Visual Dado que realizei uma a\u00e7\u00e3o como curtir ou postar,  Quando a a\u00e7\u00e3o for conclu\u00edda,  Ent\u00e3o o sistema deve exibir uma confirma\u00e7\u00e3o visual.  Crit\u00e9rio 2 - Feedback em Erro Dado que uma a\u00e7\u00e3o falhou,  Quando for detectado um erro,  Ent\u00e3o devo receber um aviso com instru\u00e7\u00f5es para corrigir.          RF11 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US11 pode ser vista a partir do minuto 5:10 do video.</p> <p>V\u00eddeo 13 - Valida\u00e7\u00e3o da US11</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us12-historico-de-interacoes","title":"US12 - Hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es","text":"US12 - Hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es <p>Tabela 13 - Hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00f5es</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US12 Eu, como usu\u00e1rio, posso acessar o hist\u00f3rico das minhas intera\u00e7\u00f5es para acompanhar curtidas, coment\u00e1rios e compartilhamentos. Crit\u00e9rio 1 - Exibir Hist\u00f3rico Dado que estou na minha conta,  Quando acessar o hist\u00f3rico,  Ent\u00e3o devo ver todas as minhas intera\u00e7\u00f5es recentes.  Crit\u00e9rio 2 - Filtrar Hist\u00f3rico Dado que estou visualizando o hist\u00f3rico,  Quando aplicar filtros,  Ent\u00e3o devo ver apenas intera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (curtidas, coment\u00e1rios ou compartilhamentos).          RF12 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US12 pode ser vista a partir do minuto 5:47 do video.</p> <p>V\u00eddeo 14 - Valida\u00e7\u00e3o da US12</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us14-salvar-postagens-para-leitura","title":"US14 - Salvar postagens para leitura","text":"US14 - Salvar postagens para leitura <p>Tabela 15 - Salvar postagens para leitura</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US14 Eu, como usu\u00e1rio, posso salvar postagens para leitura posterior, armazenando-as em uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Crit\u00e9rio 1 - Salvar Postagem Dado que estou visualizando uma postagem,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de salvar,  Ent\u00e3o ela deve ser adicionada \u00e0 se\u00e7\u00e3o de postagens salvas.  Crit\u00e9rio 2 - Acessar Itens Salvos Dado que salvei uma postagem,  Quando acessar a \u00e1rea de salvos,  Ent\u00e3o devo visualizar todas as postagens armazenadas.          RF14 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US14 pode ser vista a partir do minuto 6:40 do video.</p> <p>V\u00eddeo 15 - Valida\u00e7\u00e3o da US14</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us15-sugerir-usuarios-para-seguir","title":"US15 - Sugerir usu\u00e1rios para seguir","text":"US15 - Sugerir usu\u00e1rios para seguir <p>Tabela 16 - Sugerir usu\u00e1rios para seguir</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US15 Eu, como usu\u00e1rio, posso visualizar sugest\u00f5es de usu\u00e1rios para seguir com base nos meus interesses e intera\u00e7\u00f5es. Crit\u00e9rio 1 - Sugest\u00f5es Relevantes Dado que sou um usu\u00e1rio autenticado,  Quando acessar a se\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es,  Ent\u00e3o devo visualizar perfis sugeridos com base nos meus interesses e atividades.  Crit\u00e9rio 2 - Atualiza\u00e7\u00e3o Din\u00e2mica Dado que segui ou ignorei uma sugest\u00e3o,  Quando retornar \u00e0 se\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o o sistema deve atualizar as sugest\u00f5es automaticamente.          RF15 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US15 pode ser vista a partir do minuto 6:57 do video.</p> <p>V\u00eddeo 16 - Valida\u00e7\u00e3o da US15</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us16-criar-enquetes-interativas","title":"US16 - Criar enquetes interativas","text":"US16 - Criar enquetes interativas <p>Tabela 17 - Criar enquetes interativas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US16 Eu, como usu\u00e1rio, posso criar enquetes interativas em minhas postagens para engajar meus seguidores. Crit\u00e9rio 1 - Cria\u00e7\u00e3o de Enquetes Dado que estou criando uma postagem,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de adicionar enquete,  Ent\u00e3o devo poder definir perguntas e op\u00e7\u00f5es de resposta.  Crit\u00e9rio 2 - Visualizar Resultados Dado que a enquete foi publicada,  Quando os usu\u00e1rios votarem,  Ent\u00e3o devo visualizar o total de votos em tempo real.          RF16 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US16 pode ser vista a partir do minuto 7:14 do video.</p> <p>V\u00eddeo 18 - Valida\u00e7\u00e3o da US16</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us17-denunciar-contas-ou-postagens","title":"US17 - Denunciar contas ou postagens","text":"US17 - Denunciar contas ou postagens <p>Tabela 18 - Denunciar contas ou postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US17 Eu, como usu\u00e1rio, posso denunciar contas ou postagens que violem as regras da plataforma. Crit\u00e9rio 1 - Denunciar Conte\u00fado Dado que estou visualizando uma postagem ou perfil,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de den\u00fancia,  Ent\u00e3o devo poder escolher o motivo da den\u00fancia.  Crit\u00e9rio 2 - Confirmar Den\u00fancia Dado que enviei uma den\u00fancia,  Quando for processada,  Ent\u00e3o devo receber uma confirma\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o realizada.           Crit\u00e9rio 3 - Postar Nota Dado que visualizando uma postagem com den\u00fancias de ser fake,  Quando for comfirma,  Ent\u00e3o devo conseguir escrever uma nota na postagem sobre a verdadeira informa\u00e7\u00e3o.          RF17 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US17 pode ser vista a partir do minuto 7:29 do video.</p> <p>V\u00eddeo 19 - Valida\u00e7\u00e3o da US17</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us18-ocultar-publicacoes-antigas","title":"US18 - Ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas","text":"US18 - Ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas <p>Tabela 19 - Ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US18 Eu, como usu\u00e1rio, posso ocultar publica\u00e7\u00f5es antigas do meu perfil sem exclu\u00ed-las permanentemente. Crit\u00e9rio 1 - Ocultar Postagem Dado que estou no meu perfil,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de ocultar uma postagem,  Ent\u00e3o ela n\u00e3o deve ser vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios.  Crit\u00e9rio 2 - Restaurar Postagem Dado que uma postagem foi ocultada,  Quando acessar as configura\u00e7\u00f5es de postagem,  Ent\u00e3o devo poder restaur\u00e1-la para o perfil.          RF18 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US18 pode ser vista a partir do minuto 8:08 do video.</p> <p>V\u00eddeo 20 - Valida\u00e7\u00e3o da US18</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us19-backup-e-restauracao-de-dados","title":"US19 - Backup e restaura\u00e7\u00e3o de dados","text":"US19 - Backup e restaura\u00e7\u00e3o de dados <p>Tabela 20 - Backup e restaura\u00e7\u00e3o de dados</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US19 Eu, como usu\u00e1rio, posso fazer backup e restaurar meus dados, como postagens e configura\u00e7\u00f5es, para evitar perdas. Crit\u00e9rio 1 - Realizar Backup Dado que estou nas configura\u00e7\u00f5es do aplicativo,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de backup,  Ent\u00e3o o sistema deve salvar meus dados em um arquivo seguro.  Crit\u00e9rio 2 - Restaurar Dados Dado que tenho um backup salvo,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o o sistema deve recuperar todas as postagens e configura\u00e7\u00f5es.          RF19 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US19 pode ser vista a partir do minuto 8:24 do video.</p> <p>V\u00eddeo 21 - Valida\u00e7\u00e3o da US19</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us20-filtrar-conteudos-no-feed","title":"US20 - Filtrar conte\u00fados no feed","text":"US20 - Filtrar conte\u00fados no feed <p>Tabela 21 - Filtrar conte\u00fados no feed</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US20 Eu, como usu\u00e1rio, posso filtrar conte\u00fados no meu feed de acordo com categorias de interesse ou palavras-chave. Crit\u00e9rio 1 - Aplicar Filtro Dado que estou visualizando o feed,  Quando aplicar um filtro,  Ent\u00e3o o sistema deve mostrar somente os conte\u00fados que correspondem ao filtro.  Crit\u00e9rio 2 - Remover Filtro Dado que um filtro foi aplicado,  Quando optar por remover,  Ent\u00e3o o feed deve voltar ao estado original.          RF20 <p>Autor - Samuel Ribeiro </p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US20 pode ser vista a partir do minuto 8:37 do video.</p> <p>V\u00eddeo 22 - Valida\u00e7\u00e3o da US20</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us21-adicionar-legendas-automaticas","title":"US21 - Adicionar legendas autom\u00e1ticas","text":"US21 - Adicionar legendas autom\u00e1ticas <p>Tabela 22 - Adicionar legendas autom\u00e1ticas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US21 Eu, como usu\u00e1rio, posso adicionar legendas autom\u00e1ticas a v\u00eddeos postados para torn\u00e1-los mais acess\u00edveis. Crit\u00e9rio 1 - Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Legendas Dado que estou postando um v\u00eddeo,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de adicionar legendas,  Ent\u00e3o o sistema deve gerar legendas autom\u00e1ticas para o v\u00eddeo.  Crit\u00e9rio 2 - Editar Legendas Dado que as legendas autom\u00e1ticas foram geradas,  Quando optar por editar,  Ent\u00e3o devo poder corrigir as legendas manualmente.          RF21 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US21 pode ser vista a partir do minuto 8:52 do video.</p> <p>V\u00eddeo 23 - Valida\u00e7\u00e3o da US21</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us22-sugerir-textos-com-ia","title":"US22 - Sugerir textos com IA","text":"US22 - Sugerir textos com IA <p>Tabela 23 - Sugerir textos com IA</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US22 Eu, como usu\u00e1rio, posso receber sugest\u00f5es de textos gerados por IA para melhorar minhas postagens. Crit\u00e9rio 1 - Gerar Sugest\u00f5es de Texto Dado que estou criando uma postagem,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de sugerir texto,  Ent\u00e3o o sistema deve apresentar sugest\u00f5es relevantes para o conte\u00fado da postagem.  Crit\u00e9rio 2 - Aceitar ou Rejeitar Sugest\u00e3o Dado que uma sugest\u00e3o foi gerada,  Quando optar por aceitar ou rejeitar,  Ent\u00e3o o sistema deve aplicar ou descartar a sugest\u00e3o de texto.          RF22 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US22 pode ser vista a partir do minuto 9:15 do video.</p> <p>V\u00eddeo 24 - Valida\u00e7\u00e3o da US22</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us23-oferecer-reacoes-variadas","title":"US23 - Oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas","text":"US23 - Oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas <p>Tabela 24 - Oferecer rea\u00e7\u00f5es variadas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US23 Eu, como usu\u00e1rio, posso reagir a postagens com uma variedade maior de emojis e rea\u00e7\u00f5es. Crit\u00e9rio 1 - Escolher Rea\u00e7\u00e3o Dado que estou visualizando uma postagem,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de reagir,  Ent\u00e3o o sistema deve permitir escolher entre v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de rea\u00e7\u00f5es (emojis, cora\u00e7\u00f5es, etc.).  Crit\u00e9rio 2 - Ver Rea\u00e7\u00f5es Dado que reagi a uma postagem,  Quando outros usu\u00e1rios visualizarem,  Ent\u00e3o devem ver a rea\u00e7\u00e3o escolhida.          RF23 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US23 pode ser vista a partir do minuto 9:29 do video.</p> <p>V\u00eddeo 25 - Valida\u00e7\u00e3o da US23</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us24-salvar-rascunhos-offline","title":"US24 - Salvar rascunhos offline","text":"US24 - Salvar rascunhos offline <p>Tabela 25 - Salvar rascunhos offline</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US24 Eu, como usu\u00e1rio, posso salvar rascunhos de postagens offline para continuar depois. Crit\u00e9rio 1 - Salvar Rascunho Dado que estou criando uma postagem,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de salvar,  Ent\u00e3o o sistema deve salvar o conte\u00fado como rascunho no dispositivo.  Crit\u00e9rio 2 - Recuperar Rascunho Dado que um rascunho foi salvo,  Quando acessar a se\u00e7\u00e3o de rascunhos,  Ent\u00e3o o sistema deve mostrar a postagem para continuar de onde parei.          RF24 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US24 pode ser vista a partir do minuto 10:01 do video.</p> <p>V\u00eddeo 26 - Valida\u00e7\u00e3o da US24</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us25-agendar-postagens","title":"US25 - Agendar postagens","text":"US25 - Agendar postagens <p>Tabela 26 - Agendar postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US25 Eu, como usu\u00e1rio, posso agendar postagens para serem publicadas em uma data e hora futura. Crit\u00e9rio 1 - Agendar Postagem Dado que estou criando uma postagem,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de agendar,  Ent\u00e3o devo poder escolher a data e a hora para a postagem ser publicada.  Crit\u00e9rio 2 - Confirmar Agendamento Dado que agendei uma postagem,  Quando verificar a programa\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o o sistema deve mostrar o hor\u00e1rio e a data da publica\u00e7\u00e3o agendada.          RF25 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US25 pode ser vista a partir do minuto 10:13 do video.</p> <p>V\u00eddeo 27 - Valida\u00e7\u00e3o da US25</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us26-compartilhar-postagens-externas","title":"US26 - Compartilhar postagens externas","text":"US26 - Compartilhar postagens externas <p>Tabela 27 - Compartilhar postagens externas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US26 Eu, como usu\u00e1rio, posso compartilhar postagens externas de outras plataformas em meu perfil. Crit\u00e9rio 1 - Compartilhar Link Externo Dado que estou criando uma postagem,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de compartilhar link,  Ent\u00e3o o sistema deve permitir incluir um link de outra plataforma.  Crit\u00e9rio 2 - Exibir Link Corretamente Dado que compartilhei um link externo,  Quando os outros usu\u00e1rios visualizarem,  Ent\u00e3o o link deve ser exibido corretamente, com t\u00edtulo e imagem de pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00e3o.          RF26 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US26 pode ser vista a partir do minuto 10:28 do video.</p> <p>V\u00eddeo 28 - Valida\u00e7\u00e3o da US26</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us27-criar-comunidades-ou-grupos","title":"US27 - Criar comunidades ou grupos","text":"US27 - Criar comunidades ou grupos <p>Tabela 28 - Criar comunidades ou grupos</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US27 Eu, como usu\u00e1rio, posso criar comunidades ou grupos para interagir com outros usu\u00e1rios com interesses comuns. Crit\u00e9rio 1 - Criar Comunidade Dado que estou na se\u00e7\u00e3o de grupos,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de criar grupo,  Ent\u00e3o devo poder definir nome, descri\u00e7\u00e3o e regras para o grupo.  Crit\u00e9rio 2 - Adicionar Membros ao Grupo Dado que criei um grupo,  Quando convidar usu\u00e1rios,  Ent\u00e3o os usu\u00e1rios convidados devem poder ingressar no grupo.          RF27 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US27 pode ser vista a partir do minuto 11:06 do video.</p> <p>V\u00eddeo 29 - Valida\u00e7\u00e3o da US27</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us28-gerenciar-multiplas-contas","title":"US28 - Gerenciar m\u00faltiplas contas","text":"US28 - Gerenciar m\u00faltiplas contas <p>Tabela 29 - Gerenciar m\u00faltiplas contas</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US28 Eu, como usu\u00e1rio, posso gerenciar m\u00faltiplas contas de uma mesma plataforma dentro de um \u00fanico aplicativo. Crit\u00e9rio 1 - Adicionar Conta Dado que estou na se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de adicionar conta,  Ent\u00e3o devo poder adicionar uma nova conta com credenciais diferentes.  Crit\u00e9rio 2 - Alternar Entre Contas Dado que tenho m\u00faltiplas contas,  Quando selecionar a conta desejada,  Ent\u00e3o o sistema deve mudar para a conta escolhida.          RF28 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US28 pode ser vista a partir do minuto 11:28 do video.</p> <p>V\u00eddeo 30 - Valida\u00e7\u00e3o da US28</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us29-oferecer-autenticacao-avancada","title":"US29 - Oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada","text":"US29 - Oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada <p>Tabela 30 - Oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US29 Eu, como usu\u00e1rio, posso usar autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para maior seguran\u00e7a na plataforma, como autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores. Crit\u00e9rio 1 - Ativar Autentica\u00e7\u00e3o de Dois Fatores Dado que estou nas configura\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de ativar autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores,  Ent\u00e3o o sistema deve solicitar meu n\u00famero de telefone e enviar um c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o.  Crit\u00e9rio 2 - Confirmar C\u00f3digo de Verifica\u00e7\u00e3o Dado que recebi um c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o,  Quando inserir o c\u00f3digo correto,  Ent\u00e3o a autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores deve ser confirmada.          RF29 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US29 pode ser vista a partir do minuto 11:36 do video.</p> <p>V\u00eddeo 31 - Valida\u00e7\u00e3o da US29</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us30-fixar-postagens-no-perfil","title":"US30 - Fixar postagens no perfil","text":"US30 - Fixar postagens no perfil <p>Tabela 31 - Fixar postagens no perfil</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US30 Eu, como usu\u00e1rio, posso fixar postagens no topo do meu perfil para destac\u00e1-las. Crit\u00e9rio 1 - Fixar Postagem Dado que estou visualizando uma postagem no meu perfil,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de fixar,  Ent\u00e3o a postagem deve ser fixada no topo do meu perfil.  Crit\u00e9rio 2 - Desafixar Postagem Dado que tenho uma postagem fixada,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de desafixar,  Ent\u00e3o a postagem deve ser removida do topo do perfil.          RF30 <p>Autor - Carlos Eduardo</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US30 pode ser vista a partir do minuto 11:48 do video.</p> <p>V\u00eddeo 32 - Valida\u00e7\u00e3o da US30</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us31-editar-publicacoes-apos-postagem","title":"US31 - Editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s postagem","text":"US31 - Editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s postagem <p>Tabela 32 - Editar publica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s postagem</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US31 Eu, como usu\u00e1rio, posso editar uma publica\u00e7\u00e3o depois de t\u00ea-la postado. Crit\u00e9rio 1 - Editar Postagem Dado que estou visualizando uma postagem que fiz,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de editar,  Ent\u00e3o devo poder modificar o texto, imagens ou v\u00eddeos da postagem.  Crit\u00e9rio 2 - Salvar Altera\u00e7\u00f5es Dado que editei minha postagem,  Quando salvar as altera\u00e7\u00f5es,  Ent\u00e3o as atualiza\u00e7\u00f5es devem ser refletidas imediatamente na postagem.           Ent\u00e3o a postagem aparece como editada.           Ent\u00e3o consigo ver o hist\u00f3ricos das edi\u00e7\u00f5es.          RF31 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US31 pode ser vista a partir do minuto 11:58 do video.</p> <p>V\u00eddeo 33 - Valida\u00e7\u00e3o da US31</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us32-marcar-outros-usuarios-em-postagens","title":"US32 - Marcar outros usu\u00e1rios em postagens","text":"US32 - Marcar outros usu\u00e1rios em postagens <p>Tabela 33 - Marcar outros usu\u00e1rios em postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US32 Eu, como usu\u00e1rio, posso marcar outros usu\u00e1rios nas minhas postagens para notific\u00e1-los. Crit\u00e9rio 1 - Marcar Usu\u00e1rio Dado que estou criando uma postagem,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de marcar,  Ent\u00e3o devo poder selecionar usu\u00e1rios para marcar na postagem.  Crit\u00e9rio 2 - Notificar Usu\u00e1rios Marcados Dado que marquei um usu\u00e1rio,  Quando a postagem for publicada,  Ent\u00e3o o usu\u00e1rio marcado deve receber uma notifica\u00e7\u00e3o.          RF32 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US32 pode ser vista a partir do minuto 12:40 do video.</p> <p>V\u00eddeo 34 - Valida\u00e7\u00e3o da US32</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us33-ver-estatisticas-de-postagens","title":"US33 - Ver estat\u00edsticas de postagens","text":"US33 - Ver estat\u00edsticas de postagens <p>Tabela 34 - Ver estat\u00edsticas de postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US33 Eu, como usu\u00e1rio, posso visualizar estat\u00edsticas detalhadas sobre as minhas postagens, como n\u00famero de curtidas, coment\u00e1rios e compartilhamentos. Crit\u00e9rio 1 - Visualizar Estat\u00edsticas Dado que estou visualizando uma postagem,  Quando clicar na op\u00e7\u00e3o de visualizar estat\u00edsticas,  Ent\u00e3o devo ver informa\u00e7\u00f5es sobre curtidas, coment\u00e1rios, compartilhamentos e visualiza\u00e7\u00f5es.  Crit\u00e9rio 2 - Estat\u00edsticas em Tempo Real Dado que minha postagem est\u00e1 sendo interagida,  Quando visualizar as estat\u00edsticas,  Ent\u00e3o os n\u00fameros devem ser atualizados em tempo real.          RF33 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US33 pode ser vista a partir do minuto 12:48 do video.</p> <p>V\u00eddeo 35 - Valida\u00e7\u00e3o da US33</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us34-receber-alertas-de-mencoes","title":"US34 - Receber alertas de men\u00e7\u00f5es","text":"US34 - Receber alertas de men\u00e7\u00f5es <p>Tabela 35 - Receber alertas de men\u00e7\u00f5es</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US34 Eu, como usu\u00e1rio, posso receber alertas sempre que algu\u00e9m me mencionar em uma postagem ou coment\u00e1rio. Crit\u00e9rio 1 - Receber Notifica\u00e7\u00e3o de Men\u00e7\u00e3o Dado que algu\u00e9m me mencionou em uma postagem ou coment\u00e1rio,  Quando a men\u00e7\u00e3o acontecer,  Ent\u00e3o devo receber uma notifica\u00e7\u00e3o.  Crit\u00e9rio 2 - Visualizar Men\u00e7\u00e3o Dado que fui mencionado,  Quando visualizar a notifica\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o devo poder acessar diretamente o conte\u00fado em que fui mencionado.          RF34 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US34 pode ser vista a partir do minuto 13:03 do video.</p> <p>V\u00eddeo 36 - Valida\u00e7\u00e3o da US34</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us35-reagir-a-comentarios-em-postagens","title":"US35 - Reagir a coment\u00e1rios em postagens","text":"US35 - Reagir a coment\u00e1rios em postagens <p>Tabela 36 - Reagir a coment\u00e1rios em postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US35 Eu, como usu\u00e1rio, posso reagir aos coment\u00e1rios nas minhas postagens com diferentes express\u00f5es, como \"curtir\", \"amei\", etc. Crit\u00e9rio 1 - Reagir ao Coment\u00e1rio Dado que estou visualizando um coment\u00e1rio,  Quando clicar na op\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o,  Ent\u00e3o devo poder escolher entre diferentes rea\u00e7\u00f5es, como \"curtir\", \"amei\", etc.  Crit\u00e9rio 2 - Visualizar Rea\u00e7\u00f5es Dado que reagi a um coment\u00e1rio,  Quando visualizar o coment\u00e1rio,  Ent\u00e3o a rea\u00e7\u00e3o deve ser vis\u00edvel para os outros usu\u00e1rios.          RF35 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US35 pode ser vista a partir do minuto 13:17 do video.</p> <p>V\u00eddeo 37 - Valida\u00e7\u00e3o da US35</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us36-criar-listas-de-amigos-proximos","title":"US36 - Criar listas de amigos pr\u00f3ximos","text":"US36 - Criar listas de amigos pr\u00f3ximos <p>Tabela 37 - Criar listas de amigos pr\u00f3ximos</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US36 Eu, como usu\u00e1rio, posso criar listas de amigos pr\u00f3ximos para organizar melhor as intera\u00e7\u00f5es e postagens. Crit\u00e9rio 1 - Criar Lista de Amigos Dado que estou na se\u00e7\u00e3o de amigos,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de criar lista,  Ent\u00e3o devo poder adicionar amigos e dar um nome \u00e0 lista.  Crit\u00e9rio 2 - Organizar Amigos nas Listas Dado que tenho uma lista criada,  Quando adicionar ou remover amigos,  Ent\u00e3o a lista deve ser atualizada com a nova organiza\u00e7\u00e3o.          RF36 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US36 pode ser vista a partir do minuto 13:49 do video.</p> <p>V\u00eddeo 38 - Valida\u00e7\u00e3o da US36</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us37-realizar-pesquisas-de-conteudo","title":"US37 - Realizar pesquisas de conte\u00fado","text":"US37 - Realizar pesquisas de conte\u00fado <p>Tabela 38 - Realizar pesquisas de conte\u00fado</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US37 Eu, como usu\u00e1rio, posso realizar pesquisas para encontrar conte\u00fado espec\u00edfico dentro da plataforma. Crit\u00e9rio 1 - Pesquisa por Palavra-Chave Dado que estou na barra de pesquisa,  Quando digitar uma palavra-chave,  Ent\u00e3o o sistema deve exibir conte\u00fado relevante relacionado \u00e0 pesquisa.  Crit\u00e9rio 2 - Filtrar Resultados Dado que tenho os resultados da pesquisa,  Quando aplicar filtros,  Ent\u00e3o os resultados devem ser ajustados conforme os filtros escolhidos.          RF37 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US37 pode ser vista a partir do minuto 14:12 do video.</p> <p>V\u00eddeo 39 - Valida\u00e7\u00e3o da US37</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us38-denunciar-comentarios-ofensivos","title":"US38 - Denunciar coment\u00e1rios ofensivos","text":"US38 - Denunciar coment\u00e1rios ofensivos <p>Tabela 39 - Denunciar coment\u00e1rios ofensivos</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US38 Eu, como usu\u00e1rio, posso denunciar coment\u00e1rios que considero ofensivos ou impr\u00f3prios. Crit\u00e9rio 1 - Denunciar Coment\u00e1rio Dado que estou visualizando um coment\u00e1rio,  Quando selecionar a op\u00e7\u00e3o de den\u00fancia,  Ent\u00e3o devo poder escolher o motivo da den\u00fancia.  Crit\u00e9rio 2 - Confirma\u00e7\u00e3o de Den\u00fancia Dado que enviei uma den\u00fancia,  Quando for processada,  Ent\u00e3o devo receber uma confirma\u00e7\u00e3o de que a den\u00fancia foi registrada.          RF38 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US38 pode ser vista a partir do minuto 14:23 do video.</p> <p>V\u00eddeo 40 - Valida\u00e7\u00e3o da US38</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us39-receber-recomendacoes-personalizadas-de-postagens","title":"US39 - Receber recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de postagens","text":"US39 - Receber recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de postagens <p>Tabela 40 - Receber recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de postagens</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US39 Eu, como usu\u00e1rio, posso receber recomenda\u00e7\u00f5es personalizadas de postagens com base nos meus interesses e intera\u00e7\u00f5es anteriores. Crit\u00e9rio 1 - Recomenda\u00e7\u00f5es Baseadas em Intera\u00e7\u00f5es Dado que sou um usu\u00e1rio ativo na plataforma,  Quando acessar a se\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es,  Ent\u00e3o o sistema deve sugerir postagens relevantes para mim.  Crit\u00e9rio 2 - Atualiza\u00e7\u00e3o das Recomenda\u00e7\u00f5es Dado que minhas intera\u00e7\u00f5es mudaram,  Quando retornar \u00e0 se\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es,  Ent\u00e3o o sistema deve atualizar as sugest\u00f5es de acordo com as minhas novas prefer\u00eancias.          RF39 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US39 pode ser vista a partir do minuto 14:39 do video.</p> <p>V\u00eddeo 41 - Valida\u00e7\u00e3o da US39</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#us40-configurar-status-online-ou-offline","title":"US40 - Configurar status online ou offline","text":"US40 - Configurar status online ou offline <p>Tabela 41 - Configurar status online ou offline</p> ID T\u00edtulo Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Requisito US40 Eu, como usu\u00e1rio, posso configurar meu status como online ou offline para controlar minha visibilidade na plataforma. Crit\u00e9rio 1 - Definir Status Dado que estou nas configura\u00e7\u00f5es de status,  Quando escolher a op\u00e7\u00e3o de status,  Ent\u00e3o meu status deve ser alterado para \"online\" ou \"offline\".  Crit\u00e9rio 2 - Visualizar Status de Outros Dado que estou visualizando um perfil,  Quando acessar o perfil,  Ent\u00e3o devo ver o status de online ou offline do usu\u00e1rio.          RF40 <p>Autor - Genilson Silva</p> Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o da US40 pode ser vista a partir do minuto 14:55 do video.</p> <p>V\u00eddeo 42 - Valida\u00e7\u00e3o da US40</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p> <p><p>Autores: Alana Gabriele, Samuel Ribeiro, Genilson Silva e Carlos Eduardo. </p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972504/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf.</p> <p>Minist\u00e9rio da agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Estoria de Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/templates-artefatos/estoria-de-usuario.doc/view</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiaUsuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/12/2024 Hist\u00f3ria do usu\u00e1rio Alana Gabriele Carlos Eduardo 1.1 16/12/2024 Acionando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.2 16/12/2024 Acionando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.3 17/12/2024 Acionando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Genilson Silva Alana Gabriele 1.4 17/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Alana Gabriele 1.5 17/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto Genilson Silva Alana Gabriele 1.6 17/12/2024 Adi\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Framework de Requisitos N\u00e3o Funcionais (NFR) \u00e9 um m\u00e9todo estruturado para lidar com requisitos n\u00e3o funcionais no desenvolvimento de software. Foi criado com o objetivo de auxiliar engenheiros e analistas de sistemas na identifica\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e monitoramento da satisfa\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00e3o funcionais (como desempenho, seguran\u00e7a, confiabilidade, manutenibilidade, entre outros) ao longo da vida \u00fatil do software.</p> <p>Neste documento, o Threads, um aplicativo selecionado para estudo, ser\u00e1 utilizado como base para an\u00e1lise e aplica\u00e7\u00e3o do framework.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para que este documento pudesse ser produzido, foram utilizados os requisitos n\u00e3o funcionais presentes no projeto e elicitados no artefato de requisitos, que trata dos requisitos identificados em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo Threads.</p> <p>O framework leva em considera\u00e7\u00e3o o conceito de softgoal, que se refere a um objeto desprovido de defini\u00e7\u00e3o clara e crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o s\u00f3lidos. Esses softgoals s\u00e3o utilizados para representar requisitos n\u00e3o funcionais e podem estar conectados entre si, refletindo as influ\u00eancias que exercem no sistema.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#tipos-de-softgoals","title":"Tipos de Softgoals","text":"<p>Os softgoals desempenham um papel essencial na modelagem e no atendimento dos requisitos n\u00e3o funcionais (NFR). Eles s\u00e3o classificados em diferentes tipos conforme apresentado na Tabela 1, que detalha suas caracter\u00edsticas e finalidades. A Figura 1 ilustra visualmente esses tipos, permitindo uma melhor compreens\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es no contexto do desenvolvimento do sistema.</p> <p><p>Tabela 1 - Tipos de Softgoals</p></p> Tipo de Softgoal Descri\u00e7\u00e3o Softgoals NFR Representam os requisitos n\u00e3o funcionais e podem ser organizados hierarquicamente no desenvolvimento do projeto. Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o Representam as solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o para atender aos softgoals NFR ou outros softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Incluem opera\u00e7\u00f5es, processos, estruturas de dados e restri\u00e7\u00f5es no sistema para cumprir as necessidades indicadas. Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o (CLAIM) Consideram as caracter\u00edsticas do dom\u00ednio, como prioridades e carga de trabalho, no processo de tomada de decis\u00e3o. Servem como justificativa para apoiar ou negar a prioriza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de componentes, facilitando a revis\u00e3o, justificativa, melhoria do sistema e rastreamento das decis\u00f5es de desenvolvimento. <p><p> Figura 1: Tipos de Softgoals</p> <p></p></p> <p> </p> <p><p> Autor: Silva, Reinaldo Ant\u00f4nio.</p> <p></p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#avaliacao-de-softgoals","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de Softgoals","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de softgoals envolve a an\u00e1lise do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais, considerando um conjunto de decis\u00f5es baseadas nas intera\u00e7\u00f5es entre os requisitos e suas implica\u00e7\u00f5es. Esse processo permite identificar como os softgoals contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do sistema, bem como compreender poss\u00edveis conflitos e incertezas.</p> <p>A seguir, s\u00e3o apresentados os tipos de avalia\u00e7\u00e3o dos softgoals e suas respectivas categoriza\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\u2713 Satisfeito: Indica que o requisito n\u00e3o funcional foi plenamente atendido.</li> <li>\ud835\udcb2+ Parcialmente satisfeito: Representa uma satisfa\u00e7\u00e3o parcial, onde o requisito foi atendido, mas com algumas limita\u00e7\u00f5es.</li> <li>X N\u00e3o atendido: Indica que o requisito n\u00e3o funcional n\u00e3o foi realizado.</li> <li>\ud835\udcb2- Parcialmente n\u00e3o atendido: Refere-se a uma realiza\u00e7\u00e3o negativa parcial, onde o requisito apresenta falhas, mas n\u00e3o completamente.</li> <li>C Conflitante: Aponta para uma rela\u00e7\u00e3o de conflito entre os requisitos, onde existem elementos positivos e negativos simultaneamente.</li> <li>u Indeterminado: Representa um estado desconhecido ou incerto, onde n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes para determinar o n\u00edvel de atendimento do requisito.</li> </ul> <p>Para uma visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos s\u00edmbolos e suas categoriza\u00e7\u00f5es, consulte a Figura 2.</p> <p><p> Figura 2: R\u00f3tulos de propaga\u00e7\u00e3o de impacto</p> <p></p></p> <p></p> <p>Autor - Samuel Ribeiro</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#tipos-de-contribuicoes-e-decomposicoes","title":"Tipos de Contribui\u00e7\u00f5es e Decomposi\u00e7\u00f5es","text":"<p>A an\u00e1lise de contribui\u00e7\u00f5es e decomposi\u00e7\u00f5es desempenha um papel crucial na compreens\u00e3o do impacto dos elementos sobre os softgoals. A Tabela 2 apresenta os diferentes tipos de contribui\u00e7\u00f5es (positivas e negativas) e suas intensidades, al\u00e9m de destacar os mecanismos de decomposi\u00e7\u00e3o AND e OR, que indicam as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a satisfa\u00e7\u00e3o de um softgoal.</p> <p><p>Tabela 2 - Tipos de Contribui\u00e7\u00f5es e Decomposi\u00e7\u00f5es</p></p> Tipo de Contribui\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Contribui\u00e7\u00f5es Positivas (+) Indicadores de que uma decis\u00e3o ou elemento contribui para a satisfa\u00e7\u00e3o de um softgoal. ++ (Forte Positiva) Uma contribui\u00e7\u00e3o muito significativa e positiva. + (Fraca Positiva) Uma contribui\u00e7\u00e3o positiva moderada. Contribui\u00e7\u00f5es Negativas (-) Indicadores de que uma decis\u00e3o ou elemento dificulta a satisfa\u00e7\u00e3o de um softgoal. -- (Forte Negativa) Um impacto muito significativo e prejudicial. - (Fraca Negativa) Um impacto negativo moderado. Decomposi\u00e7\u00e3o AND Todos os sub-softgoals precisam ser atendidos para que o softgoal pai seja satisfeito. Decomposi\u00e7\u00e3o OR Apenas um ou mais sub-softgoals precisam ser atendidos para que o softgoal pai seja satisfeito. <p>Autor - Samuel Ribeiro</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#tabela-de-requisitos-nao-funcionais","title":"Tabela de Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>A Tabela 3 a seguir lista os Requisitos N\u00e3o-Funcionais utilizados para a cria\u00e7\u00e3o do NFR Framework.</p> <p><p>Tabela 3 - Requisitos N\u00e3o Funcionais</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RNF01 O sistema deve reduzir an\u00fancios intrusivos e ajustar algoritmos para maior transpar\u00eancia. RNF41 RNF02 O sistema deve melhorar o algoritmo para priorizar conte\u00fados relevantes ao usu\u00e1rio. RNF42 RNF03 O sistema deve evitar a sobrecarga de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes. RNF43 RNF04 O sistema deve implementar modera\u00e7\u00e3o para reduzir bots e publica\u00e7\u00f5es irrelevantes. RNF44 RNF05 O sistema deve oferecer autentica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. RNF45 RNF06 O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais. RNF46 RNF07 O aplicativo deve minimizar o consumo de bateria em dispositivos m\u00f3veis, garantindo uma taxa de consumo inferior a 5%. RNF47 RNF08 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis de vers\u00f5es Android 8.0 e iOS 12 ou superiores. RNF48 RNF09 O sistema deve ser compat\u00edvel com vers\u00f5es de navegador mais antigas, garantindo funcionalidade em Chrome 70+ e Firefox 70+. RNF49 RNF10 O sistema deve garantir alta disponibilidade, com menos de 1% de tempo de inatividade mensal. RNF50 RNF11 O sistema deve criptografar todos os dados de login e autentica\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es. RNF51 RNF12 O sistema deve ser otimizado para uso em dispositivos com pouca mem\u00f3ria RAM. RNF52 RNF13 O sistema deve ser compat\u00edvel com os navegadores mais recentes, como Google Chrome, Safari e Edge. RNF53 RNF14 O sistema deve garantir que o feed de publica\u00e7\u00f5es seja carregado rapidamente, mesmo com grande volume de conte\u00fado. RNF54 RNF15 O sistema deve garantir que os dados do usu\u00e1rio sejam armazenados de forma segura, com backup regular. RNF55 RNF16 O sistema deve garantir que o conte\u00fado do usu\u00e1rio seja sempre acess\u00edvel, com um tempo de recupera\u00e7\u00e3o abaixo de 10 segundos. RNF56 RNF17 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio configure o status online ou offline. RNF57 RNF18 O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de listas de amigos pr\u00f3ximos. RNF58 RNF19 O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. RNF59 RNF20 O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. RNF60 <p>     Autores: Genilson Silva e  Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#nfr-framework-nfr01-compatibilidade-e-performance","title":"NFR Framework - NFR01: Compatibilidade e Performance","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica) agrupa requisitos n\u00e3o funcionais relacionados \u00e0 compatibilidade e performance do sistema Threads. Esses requisitos s\u00e3o cruciais para garantir que o sistema seja acess\u00edvel e eficiente em diferentes ambientes de uso, desde dispositivos m\u00f3veis at\u00e9 navegadores web antigos e modernos.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#requisitos","title":"Requisitos","text":"<p>Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 3 est\u00e3o presentes na Tabela 3:</p> <ul> <li> <p>RQ08: O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis de vers\u00f5es Android 8.0 e iOS 12 ou superiores</p> </li> <li> <p>RQ12: O sistema deve ser otimizado para uso em dispositivos com pouca mem\u00f3ria RAM.</p> </li> <li> <p>RQ09: O sistema deve ser compat\u00edvel com vers\u00f5es de navegador mais antigas, garantindo funcionalidade em Chrome 70+ e Firefox 70+.</p> </li> <li> <p>RQ13: O sistema deve ser compat\u00edvel com os navegadores mais recentes, como Google Chrome, Safari e Edge.</p> </li> </ul> <p>Com isso, segue a Figura 3 com o NFR relativo a Compatibilidade e Performance:</p> <p><p> Figura 3: SIG Compatibilidade e Performance</p> <p></p></p> <p> <p></p> <p>Autor - Samuel Ribeiro</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#propagacao-dos-impactos","title":"Propagacao dos Impactos","text":"<p>A seguir, na Tabela 4, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 3.</p> <p><p>Tabela 4 - tabela de Impactos </p></p> NFR Impacto Avaliador Compatibilidade e Performance \u2713 Samuel Ribeiro Compatibilidade \u2713 Samuel Ribeiro Dispositivos Moveis \u2713 Samuel Ribeiro Android 8.0+ \ud835\udcb2+ Samuel Ribeiro iOS 12+ \ud835\udcb2+ Samuel Ribeiro Navegadores Antigos \u2713 Samuel Ribeiro Chrome 70+ \ud835\udcb2+ Samuel Ribeiro Firefox 70+ \ud835\udcb2+ Samuel Ribeiro Navegadores Modernos \u2713 Samuel Ribeiro Chrome \u2713 Samuel Ribeiro Safari \u2713 Samuel Ribeiro Edge \u2713 Samuel Ribeiro Performance \u2713 Samuel Ribeiro Otimizacao \u2713 Samuel Ribeiro Pouca Memoria RAM X Samuel Ribeiro <p>Autor - Samuel Ribeiro</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#nfr-framework-nfr02-desempenho","title":"NFR Framework - NFR02: Desempenho","text":"<p>Este SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica) agrupa requisitos n\u00e3o funcionais relacionados ao desempenho do sistema Threads. Esses requisitos s\u00e3o essenciais para assegurar que o sistema ofere\u00e7a uma performance consistente, com tempos de resposta r\u00e1pidos e utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos, independentemente do volume de dados ou da carga de usu\u00e1rios simult\u00e2neos. A prioridade \u00e9 garantir uma experi\u00eancia fluida e \u00e1gil, desde a intera\u00e7\u00e3o com o feed de postagens at\u00e9 o carregamento de p\u00e1ginas e o processamento de dados em dispositivos diversos.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#requisitos_1","title":"Requisitos","text":"<p>Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 3 est\u00e3o presentes na Tabela 3:</p> <ul> <li> <p>RQ06: O sistema deve garantir tempos de resposta inferiores a 1 segundo para intera\u00e7\u00f5es usuais.</p> </li> <li> <p>RQ07: O aplicativo deve minimizar o consumo de bateria em dispositivos m\u00f3veis, garantindo uma taxa de consumo inferior a 5%.</p> </li> <li> <p>RQ12: O sistema deve ser otimizado para uso em dispositivos com pouca mem\u00f3ria RAM.</p> </li> <li> <p>RQ16: O sistema deve garantir que o conte\u00fado do usu\u00e1rio seja sempre acess\u00edvel, com um tempo de recupera\u00e7\u00e3o abaixo de 10 segundos.</p> </li> </ul> <p>Com isso, segue a Figura 3 com o NFR relativo a Compatibilidade e Performance:</p> <p><p>Figura 4  - SIG Desempenho</p></p> <p> <p></p> <p><p> Autor: Carlos Eduardo</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#propagacao-dos-impactos_1","title":"Propagacao dos Impactos","text":"<p>A seguir, na Tabela 5, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 4.</p> <p> <p>Tabela 5 - Impactos Desempenho</p> NFR Impacto Avaliador Desempenho \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Tempo de resposta \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \ud835\udcb2- Carlos Eduardo Pouca utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \u2713 Carlos Eduardo Feed \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Login \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Carregamento de postagens inferior a 500ms \u2713 Carlos Eduardo Tempo inferior a 500ms em intera\u00e7\u00f5es usuais \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Realizar login em menos de 2 segundos \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo Usar pouco a CPU \ud835\udcb2- Carlos Eduardo Minimizar o consumo da bateria \ud835\udcb2+ Carlos Eduardo <p>Autor: Carlos Eduardo</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#nfr-framework-nfr03-personalizacao-e-usabilidade","title":"NFR Framework - NFR03: Personaliza\u00e7\u00e3o e Usabilidade","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#descricao_1","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica) agrupa requisitos n\u00e3o funcionais relacionados \u00e0 personaliza\u00e7\u00e3o e usabilidade do sistema Threads. Esses requisitos s\u00e3o fundamentais para garantir que o sistema seja flex\u00edvel, permitindo ao usu\u00e1rio adaptar a plataforma conforme suas prefer\u00eancias, al\u00e9m de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, tornando-a mais pr\u00e1tica e intuitiva.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#requisitos_2","title":"Requisitos","text":"<ul> <li>RQ17: O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio configure o status online ou offline. (Personaliza\u00e7\u00e3o)</li> <li>RQ18: O sistema deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de listas de amigos pr\u00f3ximos. (Personaliza\u00e7\u00e3o)</li> <li>RQ19: O sistema deve permitir respostas an\u00f4nimas em discuss\u00f5es p\u00fablicas moderadas. (Usabilidade)</li> <li>RQ20: O sistema deve permitir salvar rascunhos de postagens mesmo sem conex\u00e3o. (Usabilidade)</li> </ul> <p>Com isso, segue a Figura 5 com o NFR relativo a Personaliza\u00e7\u00e3o e Usabilidade:</p> <p><p> Figura 5: R\u00f3tulos de propaga\u00e7\u00e3o de impacto</p> <p></p></p> <p> <p></p> <p>Autor - Genilson Silva</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#propagacao-dos-impactos_2","title":"Propagacao dos Impactos","text":"<p>A seguir, na Tabela 4, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 3.</p> <p><p>Tabela 6 - Tabela de Impactos </p></p> NFR Impacto Avaliador Usabilidade \u2713 Genilson Silva Personaliza\u00e7\u00e3o \u2713 Genilson Silva Respostas An\u00f4nimas \ud835\udcb2+ Genilson Silva Salvar Rascunhos \u2713 Genilson Silva Configurar Status Online \u2713 Genilson Silva Criar Lista de Amigos \ud835\udcb2+ Genilson Silva <p>Autor - Genilson Silva</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>CHUNG, L.; NIXON, B. A.; YU, E.; MYLOPOULOS, J. Non-Functional Requirements in Software Engineering. Springer Science &amp; Business Media, 2000.</p> <p>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. UFPE Reposit\u00f3rio. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 22 jun. 2024.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfrFramework/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.1 17/12/2024 implementa\u00e7\u00e3o do NFR01 Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.2 17/12/2024 implementa\u00e7\u00e3o do NFR02 - Desempenho Carlos Eduardo Alana Gabriele 1.3 17/12/2024 implementa\u00e7\u00e3o do NFR03 - Usabilidade e Personaliza\u00e7\u00e3o Genilson Silva Samuel Ribeiro 1.4 17/12/2024 Incorporando o lucidchart Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/","title":"Aplicativo Selecionado","text":""},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No in\u00edcio do processo de sele\u00e7\u00e3o, o grupo analisou uma lista de aplicativos propostos pelos membros, considerando os m\u00e9ritos e desafios de cada um. Foram discutidos os objetivos e o potencial de cada aplicativo como objeto de estudo adequado para a disciplina, com base em crit\u00e9rios previamente definidos. Ap\u00f3s uma discuss\u00e3o detalhada, o grupo chegou a um consenso, e o aplicativo escolhido foi o Threads, desenvolvido pela Meta.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para Escolha","text":"<p>Os crit\u00e9rios considerados para a escolha foram:</p> <ul> <li>Atualidade: O Threads \u00e9 um aplicativo recente, lan\u00e7ado em 2023, oferecendo uma abordagem contempor\u00e2nea \u00e0s redes sociais baseadas em texto.</li> <li>Originalidade na disciplina: O aplicativo ainda n\u00e3o foi explorado em semestres anteriores, garantindo inova\u00e7\u00e3o no estudo.</li> <li>Acessibilidade ao p\u00fablico-alvo: A integra\u00e7\u00e3o com o Instagram facilita o uso, tornando-o acess\u00edvel a uma ampla base de usu\u00e1rios.</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es: A Meta oferece documenta\u00e7\u00e3o e recursos amplamente dispon\u00edveis, o que possibilita uma an\u00e1lise t\u00e9cnica mais detalhada.</li> <li>Complexidade e inova\u00e7\u00e3o: Threads combina simplicidade de uso com funcionalidades modernas, como integra\u00e7\u00e3o com redes descentralizadas via ActivityPub, oferecendo um campo rico para estudo e discuss\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de Escolha","text":"<p>O grupo optou pelo Threads devido \u00e0 sua relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio digital e \u00e0 proposta inovadora. O aplicativo se destaca por sua conex\u00e3o com o Instagram e pela promessa de suportar federa\u00e7\u00f5es descentralizadas no futuro. A escolha tamb\u00e9m foi motivada pela oportunidade de explorar aspectos t\u00e9cnicos e de usabilidade, al\u00e9m de sua popularidade crescente, que o torna um tema interessante tanto acad\u00eamica quanto tecnologicamente.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#sobre-o-aplicativo","title":"Sobre o Aplicativo","text":"<p>O Threads \u00e9 uma rede social focada em textos curtos, desenvolvida pela Meta, que permite aos usu\u00e1rios compartilhar ideias, conversas e conte\u00fado de forma r\u00e1pida e din\u00e2mica. Lan\u00e7ado como um complemento ao Instagram, o Threads visa ser uma alternativa simplificada e moderna para plataformas de microblogging, permitindo postagens com at\u00e9 500 caracteres, imagens e v\u00eddeos curtos. A integra\u00e7\u00e3o com o ActivityPub promete expandir a plataforma para um modelo mais aberto e descentralizado, onde os usu\u00e1rios poder\u00e3o interagir entre diferentes redes sociais.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p> Threads. Uma rede social inovadora e segura. Acesso em 20 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativoSelecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo Genilson Silva 1.1 14/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o das figuras do termo de uso/servi\u00e7o Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.2 25/11/2024 Altera\u00e7\u00e3o do aplicativo escolhido Alana Gabriele Genilson Silva"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/","title":"Aplicativos Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como prop\u00f3sito apresentar e detalhar uma an\u00e1lise dos aplicativos selecionados pelos integrantes do Grupo 7 da disciplina de Requisitos de Software. Cada membro escolheu e avaliou um aplicativo espec\u00edfico, com o objetivo de identificar o mais adequado para um aprofundamento no levantamento de requisitos. Em um cen\u00e1rio onde os aplicativos desempenham um papel crucial para atender \u00e0s variadas demandas do p\u00fablico, esta an\u00e1lise comparativa ser\u00e1 pautada por crit\u00e9rios como funcionalidade, usabilidade, acessibilidade, impacto e inova\u00e7\u00e3o. Vale destacar que, para garantir a originalidade, nenhum dos aplicativos avaliados foi objeto de estudo em semestres anteriores.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 realizar uma an\u00e1lise detalhada dos aplicativos e de seus rich pictures, selecionados pelos membros do Grupo 7 da disciplina de Requisitos de Software. Buscamos identificar qual deles apresenta maior adequa\u00e7\u00e3o para um estudo aprofundado, atendendo aos crit\u00e9rios de funcionalidade, usabilidade, acessibilidade e impacto. A partir dessa an\u00e1lise, ser\u00e1 escolhido o aplicativo que servir\u00e1 de base para o desenvolvimento de um projeto de requisitos mais elaborado e detalhado.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#metodologia","title":"MetodologiaAplicativos Avaliados Pelo Grupo 7Bluesky - Alana","text":"<p>Para conduzir essa an\u00e1lise, cada membro do Grupo 7 selecionou um aplicativo espec\u00edfico e elaborou um rich picture que representa visualmente as principais funcionalidades e a estrutura de cada um. Os aplicativos foram analisados de acordo com crit\u00e9rios previamente estabelecidos, tais como a usabilidade, acessibilidade, potencial de impacto na comunidade e facilidade de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.</p> <p>Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos rich pictures e das an\u00e1lises individuais, o grupo se reunir\u00e1 para uma discuss\u00e3o comparativa, considerando a facilidade de identifica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em potencial e a viabilidade de trabalho com o aplicativo escolhido. Esse processo permitir\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o do aplicativo que melhor se ajusta \u00e0s necessidades de um estudo aprofundado e ao desenvolvimento do projeto de requisitos. Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar a Tabela 1, com os membros e respectivos aplicativos escolhidos.</p> <p>Tabela 1 - Tabela dos aplicativos analisados</p> Nome Aplicativo Avaliado Alana Gabriele Bluesky Carlos Eduardo Signal Genilson Silva Meu SUS Digital Samuel Ribeiro Rocket Chat <p><p> Autor: Genilson Silva </p></p> <p>O BlueSky \u00e9 um aplicativo de rede social descentralizada, focado em criar um ambiente digital mais transparente, privado e controlado pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios. Ele foi desenvolvido por ex-funcion\u00e1rios do Twitter com o objetivo de proporcionar uma plataforma onde as intera\u00e7\u00f5es sejam menos centralizadas, permitindo que os usu\u00e1rios tenham maior controle sobre seu conte\u00fado e dados.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#principais-funcionalidades","title":"Principais funcionalidades:","text":"<ol> <li> <p>Rede Social Descentralizada: Ao contr\u00e1rio das redes sociais tradicionais, o BlueSky permite que os usu\u00e1rios criem e gerenciem suas pr\u00f3prias redes (chamadas de \"protocolos\"), promovendo uma maior liberdade e controle sobre como o conte\u00fado \u00e9 compartilhado e visualizado.</p> </li> <li> <p>Controle de Dados e Privacidade: O aplicativo prioriza a privacidade dos usu\u00e1rios, permitindo um controle mais detalhado sobre os dados compartilhados e quem pode visualizar suas informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Intera\u00e7\u00e3o e Postagens: Como outras redes sociais, o BlueSky permite que os usu\u00e1rios publiquem textos, imagens e v\u00eddeos, interajam com outros atrav\u00e9s de curtidas, respostas e repostagens, mas com a vantagem de uma maior personaliza\u00e7\u00e3o nas configura\u00e7\u00f5es de privacidade.</p> </li> <li> <p>Descentraliza\u00e7\u00e3o do Algoritmo: Em vez de ter um algoritmo centralizado que determina o que aparece no feed, o BlueSky utiliza um sistema descentralizado, permitindo que os usu\u00e1rios escolham e ajustem como as postagens s\u00e3o exibidas.</p> </li> <li> <p>Liberdade de Personaliza\u00e7\u00e3o: O aplicativo oferece uma ampla gama de op\u00e7\u00f5es para personalizar a experi\u00eancia de uso, incluindo a cria\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de feeds e a adapta\u00e7\u00e3o da interface conforme as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Transpar\u00eancia e C\u00f3digo Aberto: O BlueSky \u00e9 baseado em um protocolo de c\u00f3digo aberto, o que significa que qualquer pessoa pode contribuir para o desenvolvimento e aprimoramento da plataforma, promovendo maior transpar\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Intera\u00e7\u00e3o Segura: A plataforma busca oferecer um ambiente mais seguro, com ferramentas para moderar conte\u00fado e bloquear intera\u00e7\u00f5es indesejadas, tudo com o intuito de criar uma comunidade mais saud\u00e1vel.</p> </li> </ol> <p>O BlueSky \u00e9 uma alternativa inovadora \u00e0s redes sociais tradicionais, proporcionando um espa\u00e7o onde a privacidade e o controle do usu\u00e1rio est\u00e3o no centro da experi\u00eancia. Ele busca transformar a forma como interagimos online, com uma \u00eanfase na descentraliza\u00e7\u00e3o e na transpar\u00eancia.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar o Rich Picture na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Rich Picture - BlueSky</p> <p> <p> Autora: Alana Gabriele </p></p> Signal - Carlos <p>O Signal \u00e9 um aplicativo de mensagens focado em privacidade e seguran\u00e7a, desenvolvido pela Signal Foundation. Criado com o objetivo de proporcionar uma comunica\u00e7\u00e3o segura e protegida contra intercepta\u00e7\u00f5es, o Signal utiliza criptografia de ponta a ponta para garantir que as mensagens, chamadas e outros dados do usu\u00e1rio sejam completamente privados e inacess\u00edveis a terceiros.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#principais-funcionalidades_1","title":"Principais funcionalidades:","text":"<ol> <li> <p>Mensagens Criptografadas: O Signal utiliza criptografia de ponta a ponta em todas as mensagens, garantindo que apenas os remetentes e destinat\u00e1rios possam ler o conte\u00fado das comunica\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Chamadas de Voz e V\u00eddeo Seguras: Al\u00e9m das mensagens, o Signal oferece chamadas de \u00e1udio e v\u00eddeo totalmente criptografadas.</p> </li> <li> <p>Privacidade Avan\u00e7ada:: O Signal prioriza a privacidade do usu\u00e1rio, oferecendo configura\u00e7\u00f5es detalhadas para ocultar dados sens\u00edveis, como remetentes e pr\u00e9-visualiza\u00e7\u00f5es de mensagens.</p> </li> <li> <p>C\u00f3digo Aberto e Transpar\u00eancia: Todo o c\u00f3digo-fonte do Signal \u00e9 de c\u00f3digo aberto, permitindo que qualquer pessoa verifique e contribua para a seguran\u00e7a e aprimoramento da plataforma.</p> </li> <li> <p>Controle sobre Dados do Usu\u00e1rio: O Signal permite que os usu\u00e1rios controlem o que \u00e9 compartilhado, limitando o uso de informa\u00e7\u00f5es pessoais.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a em Grupos: O Signal permite a cria\u00e7\u00e3o de grupos com mensagens e chamadas criptografadas, mantendo a seguran\u00e7a mesmo em intera\u00e7\u00f5es com m\u00faltiplos participantes.</p> </li> <li> <p>Recursos de Anonimato: Para maior prote\u00e7\u00e3o, o Signal oferece op\u00e7\u00f5es de anonimato, como o recurso de desfocar rostos em imagens e n\u00e3o armazenar metadados associados a mensagens.</p> </li> <li> <p>Compatibilidade com Multiplataformas: O aplicativo est\u00e1 dispon\u00edvel em diversas plataformas, incluindo Android, iOS, Windows, macOS e Linux, permitindo que os usu\u00e1rios tenham uma experi\u00eancia segura e consistente em diferentes dispositivos.</p> </li> </ol> <p>O Signal \u00e9 uma \u00f3tima escolha para aqueles que priorizam a privacidade e seguran\u00e7a em suas comunica\u00e7\u00f5es. A plataforma fornece uma experi\u00eancia de uso que valoriza a liberdade do usu\u00e1rio, sem comprometer a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais e sem publicidade ou rastreamento, sendo um dos aplicativos de mensagens mais seguros e confi\u00e1veis dispon\u00edveis atualmente.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar o Rich Picture na Figura 2.</p> <p>Figura 2 - Rich Picture - Signal</p> <p></p> <p><p> Autor: Carlos Paz </p></p> Meu SUS Digital - Genilson <p>O Meu SUS Digital \u00e9 um aplicativo desenvolvido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil, com o objetivo de facilitar o acesso e o gerenciamento de servi\u00e7os de sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o. Ele oferece uma interface digital para os cidad\u00e3os que utilizam o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), permitindo consultas e o acesso a informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade de maneira pr\u00e1tica e eficiente.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#principais-funcionalidades_2","title":"Principais funcionalidades:","text":"<ol> <li> <p>Carteira de Sa\u00fade Digital: Permite que o usu\u00e1rio tenha acesso \u00e0 vers\u00e3o digital de sua carteira do SUS, facilitando o acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade.</p> </li> <li> <p>Agendamento de Consultas e Exames: O aplicativo possibilita agendar consultas m\u00e9dicas, exames e outros servi\u00e7os oferecidos pelo SUS, de maneira pr\u00e1tica e \u00e1gil.</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3rico de Atendimentos: Os usu\u00e1rios podem consultar o hist\u00f3rico de atendimentos realizados no SUS, incluindo registros de consultas, exames e interna\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Informa\u00e7\u00f5es sobre Medicamentos: O aplicativo disponibiliza informa\u00e7\u00f5es sobre medicamentos de uso cont\u00ednuo, al\u00e9m de orienta\u00e7\u00f5es sobre como acess\u00e1-los atrav\u00e9s da rede SUS.</p> </li> <li> <p>Busca de Servi\u00e7os de Sa\u00fade: O Meu SUS Digital permite localizar unidades de sa\u00fade pr\u00f3ximas, como hospitais, cl\u00ednicas e postos de sa\u00fade, al\u00e9m de fornecer detalhes sobre a disponibilidade de servi\u00e7os.</p> </li> <li> <p>Alertas e Notifica\u00e7\u00f5es: O app envia notifica\u00e7\u00f5es sobre exames, consultas, vacinas e outros servi\u00e7os de sa\u00fade importantes para o usu\u00e1rio, garantindo que ele se mantenha atualizado.</p> </li> <li> <p>Acompanhamento de Campanhas de Sa\u00fade P\u00fablica: O aplicativo mant\u00e9m o usu\u00e1rio informado sobre campanhas de vacina\u00e7\u00e3o e outras a\u00e7\u00f5es importantes promovidas pelo SUS.</p> </li> </ol> <p>O Meu SUS Digital busca democratizar o acesso \u00e0 sa\u00fade, tornando os servi\u00e7os mais acess\u00edveis, transparentes e eficientes, simplificando o processo de utiliza\u00e7\u00e3o do SUS para milh\u00f5es de brasileiros.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar o Rich Picture na Figura 3.</p> <p>Figura 3 - Rich Picture - Meu SUS Digital</p> <p></p> <p><p> Autor: Genilson Silva </p></p> Rocket Chat - Samuel Ribeiro <p>O Rocket.Chat \u00e9 uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o colaborativa de c\u00f3digo aberto, projetada para atender \u00e0s necessidades de equipes e organiza\u00e7\u00f5es que buscam uma solu\u00e7\u00e3o completa de mensagens, com total controle sobre a privacidade e seguran\u00e7a dos dados. Ele oferece uma alternativa robusta \u00e0s ferramentas tradicionais de comunica\u00e7\u00e3o empresarial, permitindo um ambiente de comunica\u00e7\u00e3o unificado em tempo real.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#principais-funcionalidades_3","title":"Principais funcionalidades:","text":"<ol> <li> <p>Mensagens em Tempo Real: O Rocket.Chat permite comunica\u00e7\u00e3o em tempo real atrav\u00e9s de mensagens instant\u00e2neas, tanto em chats individuais quanto em grupos, facilitando a troca de informa\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e eficiente.</p> </li> <li> <p>Chamadas de \u00c1udio e V\u00eddeo: O aplicativo inclui suporte para chamadas de \u00e1udio e v\u00eddeo, permitindo que as equipes se comuniquem de maneira mais pessoal e eficaz sem precisar sair da plataforma.</p> </li> <li> <p>Personaliza\u00e7\u00e3o e Extensibilidade: Por ser de c\u00f3digo aberto, o Rocket.Chat pode ser personalizado para se adaptar \u00e0s necessidades espec\u00edficas de cada organiza\u00e7\u00e3o. Ele permite integra\u00e7\u00e3o com diversas ferramentas externas e a adi\u00e7\u00e3o de funcionalidades atrav\u00e9s de plugins e aplicativos.</p> </li> <li> <p>Suporte a Multiplataformas: O Rocket.Chat est\u00e1 dispon\u00edvel em v\u00e1rias plataformas, incluindo web, desktop e dispositivos m\u00f3veis, garantindo que os usu\u00e1rios possam acessar a comunica\u00e7\u00e3o de qualquer lugar, a qualquer momento.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a e Privacidade: O aplicativo oferece robustas op\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como criptografia de ponta a ponta, autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores (2FA) e controle total sobre os dados, permitindo que as empresas mantenham o controle sobre suas informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00f5es: O Rocket.Chat oferece integra\u00e7\u00e3o com diversas plataformas e ferramentas populares, como Slack, Microsoft Teams, Google Drive e GitHub, proporcionando um fluxo de trabalho mais \u00e1gil e integrado.</p> </li> <li> <p>Automatiza\u00e7\u00e3o e Bots: O Rocket.Chat inclui recursos de automa\u00e7\u00e3o, como bots que podem ajudar a organizar tarefas, responder perguntas frequentes ou at\u00e9 mesmo realizar a\u00e7\u00f5es dentro da plataforma, facilitando a gest\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Controle de Administra\u00e7\u00e3o: Os administradores t\u00eam acesso a um painel completo de gerenciamento de usu\u00e1rios, permiss\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ferramentas de monitoramento e relat\u00f3rios, garantindo que a plataforma seja gerida de maneira eficiente e segura.</p> </li> </ol> <p>O Rocket.Chat \u00e9 ideal para empresas e equipes que buscam uma solu\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, escal\u00e1vel e segura, oferecendo uma plataforma completa de mensagens, chamadas e colabora\u00e7\u00e3o, com o benef\u00edcio adicional de ser totalmente personaliz\u00e1vel e controlada pela pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar o Rich Picture na Figura 4.</p> <p>Figura 4 - Rich Picture - Rocket Chat</p> <p></p> <p><p> Autor: Samuel Ribeiro </p></p>"},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"planejamento/aplicativosAvaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Genilson Silva Alana Gabriele 1.0 13/11/2024 Ajuste das fontes Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para otimiza\u00e7\u00e3o de tempo e melhor organiza\u00e7\u00e3o foi elaborado um cronograma para cada entrega que ser\u00e1 apresentado tanto seu planejamento quanto sua execu\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-de-entregas","title":"Cronograma de Entregas Cronograma Planejado Cronograma Executado Cronograma Planejado Cronograma Executado Cronograma Planejado Cronograma Executado Cronograma Planejado Cronograma Planejado Cronograma Planejado","text":"Etapa 1 - Planejamento do Projeto  <p>Na Tabela 1  est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado de atividades da etapa 1 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o do GitPages In\u00edcio : 21/10  Fim : 23/10 Alana Gabriele In\u00edcio : 24/10  Fim : 25/10 Elaborar cronograma In\u00edcio: 29/10  Fim: 31/10 Alana Gabriele In\u00edcio: 01/11  Fim: 02/11 Genilson Silva Defini\u00e7\u00e3o das Ferramentas do Projeto In\u00edcio : 28/10  Fim : 29/10 Alana Gabriele In\u00edcio : 30/10  Fim : 30/10 Samuel Ribeiro Lista de aplicativos avaliados In\u00edcio : 01/11  Fim : 03/11 Genilson Silva In\u00edcio : 04/11  Fim : 05/11 Samuel Ribeiro  Aplicativo selecionado para o projeto In\u00edcio : 31/10  Fim : 03/11 Carlos Eduardo In\u00edcio : 04/11  Fim : 05/11 Alana Gabriele Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio : 05/11  Fim : 06/11 Alana Gabriele In\u00edcio : 06/11  Fim : 06/11 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 06/11  Fim : 06/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 07/11  Fim : 07/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 07/11  Fim : 07/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 07/11  Fim : 07/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio : 12/11  Fim : 13/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 14/11  Fim : 14/11 Genilson Silva <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> <p>Na Tabela 2  est\u00e1 o cronograma executado da etapa.</p> <p>Tabela 2 - Cronograma executado de atividades da etapa 1 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Per\u00edodo da execu\u00e7\u00e3o da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o do GitPages In\u00edcio : 21/10  Fim : 23/10 In\u00edcio : 21/10  Fim : 21/10 Alana Gabriele In\u00edcio : 24/10  Fim : 25/10 Carlos Eduardo Elaborar cronograma In\u00edcio: 29/10  Fim: 31/10 In\u00edcio: 03/10  Fim: 06/10 Alana Gabriele In\u00edcio: 06/11  Fim: 06/11 Genilson Silva Defini\u00e7\u00e3o das Ferramentas do Projeto In\u00edcio : 28/10  Fim : 29/10 In\u00edcio : 28/10  Fim : 29/10 Alana Gabriele In\u00edcio : 30/10  Fim : 30/10 Samuel Ribeiro Lista de aplicativos avaliados In\u00edcio : 01/11  Fim : 03/11 In\u00edcio : 04/11  Fim : 06/11 Genilson Silva In\u00edcio : 05/11  Fim : 05/11 Alana Gabriele Aplicativo selecionado para o projeto In\u00edcio : 31/10  Fim : 03/11 In\u00edcio : 03/10  Fim : 05/11 Carlos Eduardo In\u00edcio : 04/11  Fim : 05/11 Samuel Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio : 05/11  Fim : 06/11 In\u00edcio : 06/11  Fim : 06/11 Alana Gabriele In\u00edcio : 06/11  Fim : 06/11 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 07/11  Fim : 09/11 In\u00edcio : 07/11  Fim : 09/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 07/11  Fim : 09/11 Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11  Fim : 13/11 In\u00edcio: 12/11   Fim: 14/11  Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 14/11  Fim: 15/11  Genilson Silva <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o  <p>Na Tabela 3 est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 3 - Cronograma planejado de atividades da etapa 2 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa de perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 14/11  Fim: 17/11 Alana Gabriele e Carlos Eduardo In\u00edcio: 12/11  Fim: 12/11 Genilson Silva Entendimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e defini\u00e7\u00e3o para o projeto In\u00edcio: 14/11  Fim: 17/11 Genilson Silva e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 14/11  Fim: 14/11 Alana Gabriele Introspec\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 Genilson Silva In\u00edcio: 15/11  Fim: 15/11 Carlos Eduardo Brainstorm para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 Samuel Ribeiro In\u00edcio: 17/11  Fim: 17/11 Genilson Silva Entrevista para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 Alana Gabriele In\u00edcio: 19/11  Fim: 19/11 Samuel Ribeiro Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e sele\u00e7\u00e3o para o projeto In\u00edcio: 18/11  Fim: 19/11 Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 20/11  Fim: 20/11 Genilson Silva Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos levantados In\u00edcio: 20/11  Fim: 22/11 Alana Gabriele e Genilson Silva In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Carlos Eduardo Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 23/11  Fim: 23/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 24/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 24/11  Fim : 24/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 25/11  Fim : 25/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 25/11  Fim : 25/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 07/11  Fim : 07/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 28/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 28/11  Fim: 28/11 Carlos Eduardo <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> <p>Na Tabela 4 est\u00e1 o cronograma executado da etapa</p> <p>Tabela 4 - Cronograma executado de atividades da etapa 2 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Per\u00edodo da execu\u00e7\u00e3o da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa de perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 14/11  Fim: 17/11 In\u00edcio: 20/11  Fim: 23/11 Alana Gabriele e Carlos Eduardo In\u00edcio: 21/11  Fim: 24/11 Genilson Silva Entendimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e defini\u00e7\u00e3o para o projeto In\u00edcio: 14/11  Fim: 17/11 In\u00edcio: 20/11  Fim: 24/11 Genilson Silva e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 22/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele Introspec\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 23/11 Genilson Silva In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Carlos Eduardo Brainstorm para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 21/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Genilson Silva Entrevista para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 17/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 21/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele In\u00edcio:23/11  Fim: 19/11 Samuel Ribeiro Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e sele\u00e7\u00e3o para o projeto In\u00edcio: 18/11  Fim: 19/11 In\u00edcio: 23/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele, Genilson Silva e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 24/11  Fim: 24/11 Genilson Silva Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos levantados In\u00edcio: 20/11  Fim: 22/11 In\u00edcio: 24/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele, Genilson Silva e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 22/11  Fim: 22/11 Carlos Eduardo Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 23/11  Fim: 23/11 In\u00edcio: 24/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 24/11  Fim: 24/11 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 24/11  Fim : 24/11 In\u00edcio : 25/11  Fim : 25/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 25/11  Fim : 25/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 25/11  Fim : 25/11 In\u00edcio : 24/11  Fim : 24/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 07/11  Fim : 07/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11  Fim: 28/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 28/11  Fim: 28/11 Carlos Eduardo <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> Etapa 3 - Modelagem de Requisitos <p>Na Tabela 5 est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 5 - Cronograma planejado de atividades da etapa 3 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento de Cen\u00e1rios In\u00edcio: 26/11  Fim: 30/11 Alana Gabriele e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 28/11  Fim: 28/11 Genilson Silva Cria\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico In\u00edcio: 26/11  Fim: 30/11 Genilson Silva e Carlos Eduardo In\u00edcio: 30/11  Fim: 30/11 Samuel Ribeiro Desenvolvimento de Casos de Uso (Use Case) In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 Alana Gabriele e Genilson Silva In\u00edcio: 03/12  Fim: 03/12 Samuel Ribeiro Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 30/12  Fim: 04/12 Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 Alana Gabriele Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 06/12  Fim : 07/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 09/12  Fim : 09/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 08/12  Fim : 09/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 09/11  Fim : 09/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/12  Fim: 12/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 12/12  Fim: 13/12 Genilson Silva <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> <p>Na Tabela 6 est\u00e1 o cronograma executado da etapa</p> <p>Tabela 6 - Cronograma executado de atividades da etapa 3 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Per\u00edodo da execu\u00e7\u00e3o da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento de Cen\u00e1rios In\u00edcio: 26/11  Fim: 30/11 In\u00edcio: 06/12  Fim:08/12 Alana Gabriele e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Genilson Silva Cria\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico In\u00edcio: 26/11  Fim: 30/11 In\u00edcio: 03/12  Fim: 08/12 Genilson Silva e Carlos Eduardo In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Samuel Ribeiro Desenvolvimento de Casos de Uso (Use Case) In\u00edcio: 30/11  Fim: 04/12 In\u00edcio: 07/12  Fim: 08/12 Alana Gabriele e Genilson Silva In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Carlos Eduardo Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 30/12  Fim: 04/12 In\u00edcio: 05/12  Fim: 06/12 Carlos Eduardo e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 06/12  Fim: 08/12 Alana Gabriele Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 05/12  Fim: 05/12 In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 06/12  Fim : 07/12 In\u00edcio : 08/12  Fim : 08/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 08/12  Fim : 08/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 08/12  Fim : 09/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 09/11  Fim : 09/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/12  Fim: 12/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 12/12  Fim: 13/12 Genilson Silva <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> Etapa 4 - Modelagem de Requisitos \u00c1gil <p>Na Tabela 7 est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 7 - Cronograma planejado de atividades da etapa 4 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Cria\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 04/11  Fim: 08/11 Alana Gabriele e Carlos Eduardo In\u00edcio: 14/11  Fim: 15/11 Genilson Silva Desenvolvimento do Backlog In\u00edcio: 04/11  Fim: 08/11 Genilson Silva e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 18/11  Fim: 19/11 Alana Gabriele Aplica\u00e7\u00e3o do NFR Framework In\u00edcio: 06/11  Fim: 10/11 Alana Gabriele e Samuel Ribeiro In\u00edcio: 23/11  Fim: 24/11 Carlos Eduardo Revis\u00e3o dos artefatos In\u00edcio: 11/12  Fim: 13/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 12/12  Fim: 14/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 14/12  Fim: 14/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 08/12  Fim: 08/12 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 15/12  Fim : 15/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 16/12  Fim : 16/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do grupo +1 In\u00edcio : 16/12  Fim : 16/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 16/11  Fim : 16/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 17/12  Fim: 18/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 18/12  Fim: 18/12 Carlos Eduardo <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> Etapa 5 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o <p>Na Tabela 10 est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 10 - Cronograma planejado de atividades da etapa 5 </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture In\u00edcio: 09/01  Fim: 11/01 Alana Gabriele In\u00edcio: 12/01  Fim: 12/01 Genilson Verifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/01  Fim: 11/01 Carlos Eduardo In\u00edcio: 12/01  Fim: 13/01 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados In\u00edcio: 09/01  Fim: 11/01 Genilson Silva In\u00edcio: 12/01  Fim: 12/01 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xico In\u00edcio: 09/01  Fim: 11/01 Samuel Ribeiro In\u00edcio: 12/01  Fim: 12/01 Genilson Silva Verifica\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios In\u00edcio: 11/01  Fim: 13/01 Genilson Silva In\u00edcio: 14/01  Fim: 15/01 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o Caso de uso In\u00edcio: 11/01  Fim: 13/01 Alana Gabriele In\u00edcio: 14/01  Fim: 14/01 Samuel Silva Verifica\u00e7\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o suplementar In\u00edcio: 16/01  Fim: 18/01 Samuel Ribeiro In\u00edcio: 19/01  Fim: 19/01 Carlos Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o NFR Framework In\u00edcio: 16/01  Fim: 18/01 Carlos Eduardo In\u00edcio: 19/01  Fim: 19/01 Genilson Silva Verifica\u00e7\u00e3o Backlog In\u00edcio: 20/01  Fim: 22/01 Samuel Ribeiro In\u00edcio: 23/01  Fim: 23/01 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rias de usu\u00e1rio In\u00edcio: 20/01  Fim: 22/01 Alana Gabriele In\u00edcio: 23/01  Fim: 23/01 Carlos Eduardo Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 24/01  Fim: 26/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 27/01  Fim: 27/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 31/01  Fim: 31/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro - Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro <p>     Autora: Alana Gabriele  </p> Etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade <p>Na Tabela 12 est\u00e1 o cronograma planejado da etapa</p> <p>Tabela 12 - Cronograma planejado de atividades de P\u00f3s-Rastreabilidade </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form In\u00edcio: 08/01  Fim: 13/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo In\u00edcio: 11/01  Fim: 12/01 Genilson Silva P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form In\u00edcio: 08/01  Fim: 13/01 Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 12/01  Fim: 13/01 Carlos Eduardo Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 15/01  Fim: 16/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 14/01  Fim: 17/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo In\u00edcio : 17/01  Fim : 19/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 19/12  Fim : 20/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Verifica\u00e7\u00e3o dogrupo +1 In\u00edcio : 20/12  Fim : 20/12 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio : 20/11  Fim : 20/11 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/01  Fim: 23/01 Alana Gabriele, Carlos Eduardo, Genilson Silva, Samuel Ribeiro In\u00edcio: 23/01  Fim: 24/01 Alana Gabriele <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf Acesso em 23 de outubro de 2024.  SALES, Andr\u00e9 Barros. Template de cronograma. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972380/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf Acesso em 05 de novembro de 2024. Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma//. Acesso em 01 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Alana Gabriele Genilson Silva 1.1 13/11/2024 Ajuste de datas e adi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de verifica\u00e7\u00e3o do nosso grupo Alana Gabriele Genilson Silva 1.2 08/12/2024 Cronograma Executado - etapa 3 Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o andamento deste projeto, \u00e9 essencial destacar as ferramentas que desempenhar\u00e3o um papel importante ao longo do desenvolvimento. Na Tabela 1, est\u00e3o listadas as ferramentas selecionadas para apoiar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo, o monitoramento das tarefas, a gest\u00e3o de documentos e o desenvolvimento. Essas escolhas foram realizadas com o objetivo de maximizar a produtividade, melhorar a intera\u00e7\u00e3o da equipe e assegurar a excel\u00eancia na entrega dos resultados.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>Na tabela 1 est\u00e3o as ferramentas utilizadas neste projeto:</p> <p><p>Tabela 1 - Ferramentas </p></p> Foto Nome Finalidade WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o em tempo real. Microsoft Teams Reuni\u00f5es semanais e grava\u00e7\u00e3o. GitHub Controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo. YouTube Hospedagem dos v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de planilhas e gr\u00e1ficos. Google Forms Cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios de pesquisa. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Lucidchart Cria\u00e7\u00e3o do rich picture Canva Cria\u00e7\u00e3o do rich picture This person does not exist Cria\u00e7\u00e3o de imagens de pessoas fict\u00edcias para as Personas <p><p> Autora: Alana Gabriele </p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Whatsapp. Dispon\u00edvel em: Link para Whatsapp. Acesso em 29 de de outrubo de 2024  Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Link para Microsoft Teams. Acesso em 29 de de outrubo de 2024  Github. Dispon\u00edvel em: Link para Github. Acesso em 20 de de outrubo de 2024  Youtube. Dispon\u00edvel em: Link para Youtube. Acesso em 29 de de outrubo de 2024.  Mkdocs. Dispon\u00edvel em: Link para Mkdocs. Acesso em 20 de de outrubo de 2024  Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: Link para Google Planilhas. Acesso em 29 de outubro de 2024.  Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: Link para Visual Studio Code. Acesso em 29 de de outrubo de 2024  Canva. Dispon\u00edvel em: Link para Canva. Acesso em 13 de novembro de 2024.  Lucidchart. Dispon\u00edvel em: Link para Canva. Acesso em 13 de novembro de 2024. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 29/10/2024 Inser\u00e7\u00e3o de ferramentas Alana Gabriele Genilson Silva 1.1 13/11/2024 Adicionando canvas e lucidchart Alana Gabriele Carlos Eduardo 1.2 25/11/2024 Adicionando This pearson does not exist Carlos Eduardo Alana Gabriele"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A disciplina de Requisitos de software tem como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es detalhadas para o desenvolvimento de sistemas. Em um grupo de quatro integrantes, estamos desenvolvendo um projeto de requisitos para um aplicativo selecionado pelo grupo. Para garantir um bom andamento e organiza\u00e7\u00e3o do projeto, adotamos uma metodologia que orientar\u00e1 cada etapa do trabalho.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#heatmaps","title":"Heatmaps","text":"<p>Foi criado um mapa de calor de disponibilidade (figura 1), onde cada membro da equipe indicou seus hor\u00e1rios dispon\u00edveis e indispon\u00edveis. Isso proporcionou uma vis\u00e3o clara sobre os melhores momentos para marcar reuni\u00f5es e realizar atividades.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#horarios-para-reunioes","title":"Hor\u00e1rios para reuni\u00f5es","text":"<ul> <li> Sempre durante a noite, em especial nas ter\u00e7as e quando for possivel nas quintas no mesmos dias das aulas.</li> </ul> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel vizualizar o Heatmap de Disponibilidade na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Heatmap de Disponibilidade</p> <p></p> <p>     Autores:  Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-scrum","title":"Metodologia: SCRUM","text":"<p>Considerando a familiaridade da equipe com o m\u00e9todo SCRUM e a necessidade de um cronograma r\u00edgido, escolhemos o SCRUM como metodologia principal para o projeto. Essa abordagem \u00e1gil permite flexibilidade nas entregas e foco em intera\u00e7\u00f5es constantes, o que \u00e9 essencial para o desenvolvimento de requisitos de um aplicativo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#praticas-que-serao-aplicadas","title":"Pr\u00e1ticas que ser\u00e3o aplicadas:","text":"<ul> <li>Daily (SCRUM): Reuni\u00f5es r\u00e1pidas pelo WhatsApp para atualizar o status das atividades e manter o alinhamento di\u00e1rio da equipe.</li> <li>Retrospective (SCRUM): Reuni\u00f5es realizadas ao final de cada entrega para discutir e identificar pontos de melhoria, promovendo aprendizado cont\u00ednuo.</li> <li>Review (SCRUM): Coleta de feedbacks ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es das entregas para ajuste e refinamento do projeto, assegurando que o desenvolvimento atenda \u00e0s expectativas definidas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>AMAZON WEB SERVICES. O que \u00e9 Scrum? Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/what-is/scrum/. Acesso em: 3 de novembro de 2024.  SCRUM.ORG. O Guia do Scrum Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/scrum-guide. Acesso em: 3 de novembro de 2024.  MOUNTAIN GOAT SOFTWARE. O que \u00e9 uma Reuni\u00e3o Di\u00e1ria (Daily Scrum)? Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/agile/scrum/daily-scrum. Acesso em: 3 de novembro de 2024. sAGILE COACHING. O que \u00e9 uma Review (Revis\u00e3o) no Scrum? Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/what-is-a-sprint-review. Acesso em: 3 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/11/2024 Metodologia scrum Samuel Ribeiro Alana Gabriele"},{"location":"planejamento/richPicture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"planejamento/richPicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Rich Picture \u00e9 descrita como uma ferramenta visual informal que representa as principais caracter\u00edsticas, relacionamentos e complexidades de um sistema ou situa\u00e7\u00e3o. Desenvolvida dentro da Metodologia de Sistemas Soft (Soft Systems Methodology), criada por Peter Checkland nos anos 1980, ela \u00e9 projetada para auxiliar no entendimento de problemas complexos, principalmente aqueles que envolvem diversos fatores humanos e interconex\u00f5es.</p> <p>Na Figura 1 e 2 \u00e9 poss\u00edvel observar o Rich Picture e a Tabela Descritiva do aplicativo escolhido. Logo abaixo tamb\u00e9m est\u00e1 presente a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o em Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamento/richPicture/#rich-picture-do-aplicativo-escolhido","title":"Rich picture do Aplicativo escolhido","text":"<p>Figura 1 - Rich Picture do BlueSky</p> <p></p> <p><p> Autora: Alana Gabriele </p></p> <p>Figura 2 - Tabela descritiva</p> <p></p> <p><p> Autora: Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"planejamento/richPicture/#tabela-de-verificacao-do-rich-picture","title":"Tabela de Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":"<p>A Lista de Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture feito pelo grupo em conjunto e unificada para o aplicativo escolhido, dispon\u00edvel em Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture</p> Pergunta Descri\u00e7\u00e3o Status Imagem de Refer\u00eancia Identifica\u00e7\u00e3o dos atores e suas responsabilidades est\u00e3o conforme?  Autor: Alana Gabriele Verificar se todos os atores do sistema e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4 Identifica\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es e quem as executa?  Autor: Samuel Ribeiro Verificar se todas as opera\u00e7\u00f5es e os respons\u00e1veis por execut\u00e1-las foram definidos. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4 Defini\u00e7\u00e3o das necessidades de dados para cada opera\u00e7\u00e3o?  Autor: Carlos Eduardo Verificar se as necessidades de dados de cada opera\u00e7\u00e3o foram claramente definidas. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4 Representa\u00e7\u00e3o dos fluxos de dados e sua dire\u00e7\u00e3o?  Autor: Genilson Silva Confirmar se os fluxos de dados e suas dire\u00e7\u00f5es est\u00e3o bem representados. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3 Defini\u00e7\u00e3o do limite do sistema?  Autor: Alana Gabriele Verificar se o limite do sistema est\u00e1 claramente definido. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4 Uso de imagens, palavras-chave e r\u00f3tulos descritivos para contar uma hist\u00f3ria?  Autor: Samuel Ribeiro Avaliar se h\u00e1 imagens, palavras-chave e r\u00f3tulos descritivos que ajudam a contar a narrativa do sistema. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3 Comunica\u00e7\u00e3o clara de entradas e sa\u00eddas de dados?  Autor: Carlos Eduardo Verificar se as entradas e sa\u00eddas de dados s\u00e3o comunicadas de maneira clara. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3 Clareza e legibilidade do rich picture?  Autor: Genilson Silva Confirmar se o rich picture \u00e9 claro e leg\u00edvel. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3 Identifica\u00e7\u00e3o de problemas e conflitos potenciais?  Autor: Alana Gabriele Avaliar se poss\u00edveis problemas e conflitos foram identificados. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 1 Representa\u00e7\u00e3o de processos de neg\u00f3cios e seus requisitos de dados?  Autor: Samuel Ribeiro Verificar se os processos de neg\u00f3cios e seus requisitos de dados est\u00e3o representados. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 1 Uso de uma variedade de elementos gr\u00e1ficos para diferenciar componentes?  Autor: Carlos Eduardo Verificar se diferentes elementos gr\u00e1ficos foram usados para distinguir os componentes. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 2 Identifica\u00e7\u00e3o e uso de palavras-chave relevantes?  Autor: Genilson Silva Verificar se palavras-chave relevantes est\u00e3o identificadas e utilizadas adequadamente. \u2705 Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 2 <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"planejamento/richPicture/#legenda-de-status-da-verificacao","title":"Legenda de status da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>\u2705: Requisito atendido</li> <li>\u274c: Requisito n\u00e3o atendido</li> <li>Pendente: Requisito em andamento ou a ser implementado</li> </ul>"},{"location":"planejamento/richPicture/#video-de-verificacao-do-rich-picture","title":"Video de Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture feito pelo grupo para o aplicativo escolhido, dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o em grupo do Rich Picture</p> <p>     Autores: Alana Gabriele, Carlos Paz, Genilson Silva, Samuel Ribeiro.  </p>"},{"location":"planejamento/richPicture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CHECKLAND, Peter. Systems Thinking, Systems Practice. Chichester: John Wiley &amp; Sons, 1981. Dispon\u00edvel em: https://www.wiley.com/en-us/Systems+Thinking%2C+Systems+Practice-p-9780471986059. Acesso em: 06 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/richPicture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da tela Alana Gabriele Genilson Silva 1.1 06/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de verifica\u00e7\u00e3o Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.2 06/11/2024 Arrumando tabela e fonte Samuel Ribeiro Carlos Eduardo 1.3 13/11/2024 Ajustando legenda das figuras e descri\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do artefato desenvolvido pelo grupo 07, focado no projeto do aplicativo Bluesky. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito garantir que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa. Para isso, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise minuciosa do conte\u00fado e da estrutura dos artefatos, com o objetivo de elevar sua qualidade.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es seguiram uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvida conforme o plano de ensino da disciplina. Esta lista facilitou a cria\u00e7\u00e3o de uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o por cada membro do grupo para confirmar o atendimento de cada crit\u00e9rio, permitindo ainda o registro de observa\u00e7\u00f5es adicionais e coment\u00e1rios relevantes. Abaixo est\u00e1 presente as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es nas Tabelas de 1 a 8.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"Artefato Verificador P\u00e1gina Inicial Carlos Paz Apresenta\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Cronograma Samuel Ribeiro Ferramentas Genilson Silva Aplicativos Avaliados Genilson Silva Aplicativo Selecionado Genilson Silva Rich Picture Carlos Paz Metodologia Carlos Paz"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3o Problemas  Durante a an\u00e1lise do cronograma do projeto, n\u00e3o foram encontradas dificuldades significativas ou falhas nos crit\u00e9rios avaliados. O cronograma abrangeu todas as etapas necess\u00e1rias, incluindo as atividades de cada integrante, com datas de in\u00edcio, fim e per\u00edodos de revis\u00e3o.  Recomenda\u00e7\u00f5es  Embora n\u00e3o tenha sido identificado nenhum erro, \u00e9 importante manter a continuidade nas revis\u00f5es e garantir que as atividades sigam o cronograma estabelecido.  Grava\u00e7\u00e3o  <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p>   <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>    Ferramentas Lista de Verifica\u00e7\u00e3o   <p>Tabela 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p>    N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o   1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   2 O artefato possui objetivo? N\u00e3o v1.0 - 08/11   3 Descri\u00e7\u00e3o e imagem das ferramentas? Sim v1.0 - 08/11   4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim v1.0 - 08/11   5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte, e s\u00e3o chamadas dentro do texto? N\u00e3o se aplica v1.0 - 08/11   6 Os artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   7 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es, apresentando a vers\u00e3o, a data, e os respons\u00e1veis? Sim v1.0 - 08/11   <p>     Autor: Genilson Silva </p> Problemas  O \u00fanico problema encontrado foi que o artefato n\u00e3o possui um objetivo claro e datado escrito com o t\u00f3pico, o que parece trivial, mas pode gerar d\u00favidas.   Sugest\u00f5es  Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de objetivos, juntamente com uma explica\u00e7\u00e3o mais clara do motivo do artefato.  Grava\u00e7\u00e3o <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p>  <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p>   <p>     Autor: Genilson Silva </p>    Aplicativos Avaliados Lista de Verifica\u00e7\u00e3o  <p>Tabela 5: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p>    Pergunta Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia   Identifica\u00e7\u00e3o dos atores e suas responsabilidades est\u00e3o conforme? Verificar se todos os atores do sistema e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4   Identifica\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es e quem as executa? Verificar se todas as opera\u00e7\u00f5es e os respons\u00e1veis por execut\u00e1-las foram definidos. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4   Defini\u00e7\u00e3o das necessidades de dados para cada opera\u00e7\u00e3o? Verificar se as necessidades de dados de cada opera\u00e7\u00e3o foram claramente definidas. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4   Representa\u00e7\u00e3o dos fluxos de dados e sua dire\u00e7\u00e3o? Confirmar se os fluxos de dados e suas dire\u00e7\u00f5es est\u00e3o bem representados. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3   Defini\u00e7\u00e3o do limite do sistema? Verificar se o limite do sistema est\u00e1 claramente definido. Incompleto Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 4   Uso de imagens, palavras-chave e r\u00f3tulos descritivos para contar uma hist\u00f3ria? Avaliar se h\u00e1 imagens, palavras-chave e r\u00f3tulos descritivos que ajudam a contar a narrativa do sistema. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3   Comunica\u00e7\u00e3o clara de entradas e sa\u00eddas de dados? Verificar se as entradas e sa\u00eddas de dados s\u00e3o comunicadas de maneira clara. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3   Clareza e legibilidade do rich picture? Confirmar se o rich picture \u00e9 claro e leg\u00edvel. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 3   Identifica\u00e7\u00e3o de problemas e conflitos potenciais? Avaliar se poss\u00edveis problemas e conflitos foram identificados. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 1   Representa\u00e7\u00e3o de processos de neg\u00f3cios e seus requisitos de dados? Verificar se os processos de neg\u00f3cios e seus requisitos de dados est\u00e3o representados. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 1   Uso de uma variedade de elementos gr\u00e1ficos para diferenciar componentes? Verificar se diferentes elementos gr\u00e1ficos foram usados para distinguir os componentes. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 2   Identifica\u00e7\u00e3o e uso de palavras-chave relevantes? Verificar se palavras-chave relevantes est\u00e3o identificadas e utilizadas adequadamente. Sim Software Development Project, Introducing Rich Pictures - p. 2   <p>     Autor: Genilson Silva </p> Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture do Rocket Chat Problemas O \u00fanico problema encontrado foi a falta de um limitador do sistema que n\u00e3o se encontra completo ou diretamente visivel.  Sugest\u00f5es  Cria\u00e7\u00e3o de um limitador do sistema desenhado em volta das partes que forem necess\u00e1rias para estabelecer limites e melhorar o entendimento de quem vizualiza.  Grava\u00e7\u00e3o <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p>  <p>V\u00eddeo 5 - Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture do Rocket Chat </p>   <p>     Autor: Genilson Silva </p>     Aplicativo Selecionado Lista de Verifica\u00e7\u00e3o  <p>Tabela 6: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p>    N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o   1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   2 O artefato possui objetivo? N\u00e3o v1.0 - 08/11   3 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha do aplicativo? Sim v1.0 - 08/11   4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim v1.0 - 08/11   5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte, e s\u00e3o chamadas dentro do texto? N\u00e3o se aplica v1.0 - 08/11   6 Os textos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   7 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es, apresentando a vers\u00e3o, a data e os respons\u00e1veis? Sim v1.0 - 08/11   <p>     Autor: Genilson Silva </p> Problemas <p>O \u00fanico problema encontrado foi que o artefato n\u00e3o possui um objetivo claro e datado escrito com o t\u00f3pico, o que parece trivial, mas pode gerar d\u00favidas. </p> Sugest\u00f5es <p>Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de objetivos, juntamente com uma explica\u00e7\u00e3o mais clara do motivo do artefato. </p> Grava\u00e7\u00e3o <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p>  <p>V\u00eddeo 6 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p>   <p>     Autor: Genilson Silva </p>    Rich Picture Lista de Verifica\u00e7\u00e3o  <p>Tabela 7: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p>    N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o   1 Os atores do Rich Picture est\u00e3o do lado de fora da fronteira do sistema? Sim v1.0 - 09/11   2 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 09/11   3 O artefato Rich Picture possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? Sim v1.0 - 09/11   4 Todos os 5 componentes de um Rich Picture est\u00e3o presentes? Sim v1.0 - 09/11   5 As opera\u00e7\u00f5es especificam o que o sistema faz? Sim v1.0 - 09/11   6 O Rich Picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, limite do sistema e setas? Sim v1.0 - 09/11   7 O Rich Picture apresenta uma escolha de palavras simples e relevantes para o entendimento? Sim v1.0 - 09/11   <p>     Autor: Carlos Paz </p> Sugest\u00f5es <p>O artefato est\u00e1 conforme o esperado, assim, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es a serem feitas. </p> Grava\u00e7\u00e3o  <p>V\u00eddeo 7 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p>   <p>     Autor: Carlos Paz </p>    Metodologia Lista de Verifica\u00e7\u00e3o  <p>Tabela 8: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p>    N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o   1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   2 O artefato define a metodologia que ser\u00e1 utilizada? Sim v1.0 - 08/11   3 A metodologia escolhida \u00e9 descrita e contextualizada? Sim v1.0 - 08/11   4 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11   5 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim v1.0 - 08/11   6 \u00c9 explicado o porqu\u00ea da escolha da metodologia? Sim v1.0 - 08/11   7 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es, apresentando a vers\u00e3o, a data e os respons\u00e1veis? Sim v1.0 - 08/11   <p>     Autor: Carlos Paz </p> Sugest\u00f5es <p>O artefato est\u00e1 conforme o esperado, assim, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es a serem feitas. </p> Grava\u00e7\u00e3o  <p>V\u00eddeo 8 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p>   <p>     Autor: Carlos Paz </p>","text":"P\u00e1gina Inicial <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11 2 Todos os integrantes possuem foto e nome? Sim v1.0 - 08/11 3 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica v1.0 - 08/11 4 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11 5 A p\u00e1gina apresenta todos os integrantes da equipe? Sim v1.0 - 08/11 6 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es com vers\u00e3o, data e respons\u00e1veis? Sim v1.0 - 08/11 <p>     Autor: Carlos Paz </p> <p>O artefato est\u00e1 conforme o esperado, assim, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es a serem feitas. </p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autor: Carlos Paz </p> Apresenta\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/11 3 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? Sim v1.0 - 08/11 4 O Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es padronizado? Sim v1.0 - 08/11 5 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim v1.0 - 08/11 <p>     Autora: Alana Gabriele </p> <p>Nenhum problema foi encontrado.</p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autora: Alana Gabriele </p> Cronograma <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o 1 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entregas dos artefatos e com o per\u00edodo de revis\u00e3o deles? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 2 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 3 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devido \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 4 O cronograma executado inclui quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 5 Foram utilizadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas adequadas? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 6 H\u00e1 um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es atualizado? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 7 Foram utilizadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas adequadas? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 8 As revis\u00f5es foram realizadas por um membro diferente do autor original? Sim vers\u00e3o 1.0 - 08/11 <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados <p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos atendem aos crit\u00e9rios esperados. A principal sugest\u00e3o foi incluir objetivos em alguns documentos para maior clareza. As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas por membros diferentes dos autores, assegurando imparcialidade. No geral, o projeto \u00e9 bem estruturado, com poucas melhorias necess\u00e1rias para aumentar a clareza.</p>","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#referencias","title":"Refer\u00eancias <p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es    Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es)     1.0 08/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial e da metodologia Carlos Paz Alana Gabriele   1.1 09/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do aplicativo selecionado e inclus\u00e3o do link do YouTube Carlos Paz Samuel Ribeiro   1.2 09/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Genilson Silva   1.3 10/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma Samuel Ribeiro Genilson Silva   1.4 10/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de ferramentas, aplicativos avaliados e aplicativo selecionado Genilson Silva Carlos Paz   1.5 14/11/2024 Ajuste da estrutura do documento Alana Gabriele Genilson Silva   1.6 14/11/2024 Adicionando refer\u00eancia Samuel Ribeiro Carlos Paz","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Threads","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 07, focados no projeto do aplicativo Threads. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas seguindo uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. os membros do grupo elaboraram uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, utilizada para analisar os artefatos com base nos crit\u00e9rios definidos. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, assegurando a rastreabilidade das an\u00e1lises. Al\u00e9m disso, para garantir a imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"Artefato Verificador T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Carlos Paz T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Perfil do usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Persona Genilson Silva"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3o de PersonasProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o contou com a participa\u00e7\u00e3o ativa do cliente ou da persona do projeto? Sim Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 2 Foram utilizadas pelo menos duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o distintas, como MOSCOW, 100 d\u00f3lares, First Things First, ROI, QFD ou outras t\u00e9cnicas reconhecidas? Sim Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 3 A t\u00e9cnica de MoSCOW ou 100 d\u00f3lares foi aplicada apenas ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o de outras duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o no projeto? Sim Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 4 A atividade de prioriza\u00e7\u00e3o foi registrada por meio de grava\u00e7\u00f5es ou outros registros adequados? Sim Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 5 Todas as p\u00e1ginas de prioriza\u00e7\u00e3o apresentam introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto 6 Todas as p\u00e1ginas do documento incluem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.</p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.</p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o</p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia 1 Tem participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de elicita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 24/11 Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 2 Tem a grava\u00e7\u00e3o dos processos de elicita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 24/11 Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 3 Tem um moderador na sess\u00e3o do brainstorming? Sim v1.0 - 24/11 IHC - Cap 7 - T\u00e9cnicas de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos de IHC 4 Os itens do question\u00e1rio s\u00e3o claros? Sim v1.0 - 21/11 Milene, Profa.; Maur\u00edcio, Prof. Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: t\u00e9cnicas - prioriza\u00e7\u00e3o 5 As perguntas da entrevista s\u00e3o curtas e claras? Sim v1.3 - 24/11 IHC - Cap 7 - T\u00e9cnicas de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos de IHC <p>     Autora: Alana Gabriele </p> <p>Nenhum problema foi encontrado.</p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autora: Alana Gabriele </p> Perfil do usu\u00e1rio <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 01 O Perfil do Usu\u00e1rio inclui a faixa et\u00e1ria (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade, etc.)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 02 O Perfil do Usu\u00e1rio cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia (iniciante, leigo, especializado)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 03 O Perfil do Usu\u00e1rio apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 04 O perfil do usu\u00e1rio fornece dados sobre as tarefas principais? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> Persona <p>Tabela 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o de Personas</p> Pergunta Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia As personas t\u00eam nome e sobrenome? Verificar se as personas possuem nome e sobrenome completos, permitindo identific\u00e1-las de forma \u00fanica. Sim v1.0 - 24/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 167. As personas t\u00eam objetivos relacionados ao produto? Verificar se as personas possuem objetivos claros e espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o ao uso do produto, para garantir a adequa\u00e7\u00e3o do design. Sim v1.0 - 24/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. As personas possuem especialidade? Verificar se as personas possuem uma especialidade ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o que define seu perfil de uso do produto. Sim v1.0 - 24/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. Tem descrito o que as personas precisam? Verificar se as necessidades das personas est\u00e3o claramente descritas para orientar o design do produto. Sim v1.0 - 24/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. O elenco de personas tem entre 3 e 12 personas distintas? Verificar se o n\u00famero de personas est\u00e1 dentro do intervalo adequado (entre 3 e 12), garantindo diversidade de perfis sem sobrecarga de informa\u00e7\u00f5es. Sim v1.0 - 24/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 169. <p> Autor: Genilson Silva </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 24/11/2024 T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.2 24/11/2024 Perfil do usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.3 24/11/2024 Adi\u00e7\u00e3o de personas e corre\u00e7\u00f5es Genilson Silva Alana Gabriele"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Threads","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 07 na entrega 3, focados no projeto do aplicativo Threads. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas seguindo uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. os membros do grupo elaboraram uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, utilizada para analisar os artefatos com base nos crit\u00e9rios definidos. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, assegurando a rastreabilidade das an\u00e1lises. Al\u00e9m disso, para garantir a imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 1 - Repons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o </p> Artefato Verificador Cen\u00e1rios Carlos Paz Casos de Uso Alana Gabriele Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Genilson Silva L\u00e9xicos Samuel Ribeiro <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"Cen\u00e1rios <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 Os cen\u00e1rios descrevem claramente o objetivo da funcionalidade? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 2 Todos os atores e recursos necess\u00e1rios est\u00e3o listados de forma adequada? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 3 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de forma sequencial e clara, com todos os passos necess\u00e1rios? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 4 As restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente indicadas no cen\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 5 O tempo estimado para realizar o cen\u00e1rio est\u00e1 razo\u00e1vel e condiz com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 6 Todas as p\u00e1ginas de prioriza\u00e7\u00e3o apresentam introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12   Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto 7 Todas as p\u00e1ginas do documento incluem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12   Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios </p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> Casos de Uso <p>Tabela 3: Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Casos de Uso </p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O modelo \u00e9 claro e objetivo? Sim Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 15. 2 Cada caso de uso tem somente um fluxo principal? Sim Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 15. 3 Os casos de uso possuem relacionamentos? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. 4 Cada caso de uso atende a uma necessidade funcional do sistema? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. 5 As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o indicadas com verbos no infinitivo? Sim Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 13. 6 O caso de uso \u00e9 representado como uma figura oval? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. <p>     Autor: Alana Gabriele </p> <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o caso de uso </p> <p>     Autor: Alana Gabriele </p> Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar <p>Tabela 4 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o </p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Refer\u00eancia 1 O documento define claramente os requisitos de usabilidade, incluindo tempos de treinamento e padr\u00f5es a serem atendidos? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 2 Os requisitos de confiabilidade especificam m\u00e9tricas como disponibilidade, MTBF e MTTR? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 3 Os crit\u00e9rios de desempenho incluem tempos de resposta, taxa de transfer\u00eancia e capacidade do sistema? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 4 As restri\u00e7\u00f5es de projeto abrangem limita\u00e7\u00f5es de design, ferramentas de desenvolvimento e linguagens de software? N\u00e3o v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 5 Os requisitos de suportabilidade detalham padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 6 O documento especifica as interfaces de usu\u00e1rio com clareza, detalhando comportamentos esperados? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 7 As interfaces de hardware s\u00e3o descritas adequadamente, incluindo estrutura l\u00f3gica e endere\u00e7os f\u00edsicos? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 8 Os padr\u00f5es aplic\u00e1veis s\u00e3o mencionados e detalhados na se\u00e7\u00e3o de requisitos do produto? N\u00e3o v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 9 O documento identifica e descreve os requisitos de licenciamento? N\u00e3o v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 10 As refer\u00eancias utilizadas no documento s\u00e3o listadas de forma adequada e completa? Sim v1.0 - 08/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. <p>     Autor: Genilson Silva </p> <p> Durante a an\u00e1lise do documento, foram encontrados tr\u00eas erros principais. As restri\u00e7\u00f5es de projeto n\u00e3o abrangem todas as limita\u00e7\u00f5es relacionadas ao design, ferramentas de desenvolvimento e linguagens de software, o que compromete a clareza nessa \u00e1rea. Al\u00e9m disso, os padr\u00f5es aplic\u00e1veis ao produto n\u00e3o foram mencionados nem detalhados na se\u00e7\u00e3o de requisitos, deixando lacunas importantes na documenta\u00e7\u00e3o. Por fim, os requisitos de licenciamento n\u00e3o foram identificados ou descritos, o que pode gerar problemas futuros na conformidade com as normas aplic\u00e1veis. </p> <p> Para corrigir os erros encontrados no documento, \u00e9 necess\u00e1rio realizar algumas atualiza\u00e7\u00f5es. Primeiramente, deve-se complementar a se\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es de projeto, garantindo que sejam inclu\u00eddas as limita\u00e7\u00f5es relacionadas ao design, ferramentas de desenvolvimento e linguagens de software. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre os padr\u00f5es aplic\u00e1veis ao produto, detalhando-os de maneira clara e objetiva na se\u00e7\u00e3o de requisitos. Por fim, recomenda-se a inclus\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para descrever os requisitos de licenciamento, assegurando que esses pontos estejam devidamente documentados e atendam \u00e0s normas exigidas. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Especifica\u00e7\u00e3o Sumplementar </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p> L\u00e9xicos <p>Tabela 5: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia 1 A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da defini\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos foi inclu\u00edda? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 2 A foto ou trecho explicando o conceito de l\u00e9xicos foi adicionada? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 3 Os l\u00e9xicos incluem a defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 4 H\u00e1 liga\u00e7\u00f5es ou conex\u00f5es claras entre os l\u00e9xicos? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 5 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 6 A p\u00e1gina de modelagem apresenta clareza e est\u00e1 organizada visualmente? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carlos Eduardo Genilson Silva 1.1 08/12/2024 Verififica\u00e7\u00e3o do l\u00e9xicos Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.2 08/12/2024 Verififica\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Genilson Silva Alana Gabriele 1.3 08/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.4 08/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Alana Gabriele Genilson Silva 1.5 13/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Alana Gabriele"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Threads","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 07 na entrega 4, focados no projeto do aplicativo Threads. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas seguindo uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. os membros do grupo elaboraram uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, utilizada para analisar os artefatos com base nos crit\u00e9rios definidos. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, assegurando a rastreabilidade das an\u00e1lises. Al\u00e9m disso, para garantir a imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 1 - Repons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o </p> Artefato Verificador NFR Framework Carlos Paz Backlog Genilson Silva Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Samuel Ribeiro <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"NFR Framework <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte/Autor 1 No artefato h\u00e1 algum trecho que define o que \u00e9 o NFR Framework e sua finalidade? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 Carlos Eduardo 2 Na p\u00e1gina h\u00e1 algum trecho que explica sobre o conceito de softgoal? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 Alana Gabriele 3 A p\u00e1gina apresenta os tipos de softgoals e suas fun\u00e7\u00f5es Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 Plano de Ensino 4 Algum trecho na p\u00e1gina descreve o SIG (Softgoal Interdependency Graph)? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. 5  Algum trecho na p\u00e1gina explica como as contribui\u00e7\u00f5es influenciam a satisfa\u00e7\u00e3o dos softgoals? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. 6 Os impactos foram corretamente propagados? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12 Plano de Ensino 7 A p\u00e1gina apresenta introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12  Genilson Silva 8 A p\u00e1gina inclui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim vers\u00e3o 1.0 - 17/12   Samuel Ribeiro <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework </p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> Backlog <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Backlog</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O backlog est\u00e1 priorizado de forma consistente, refletindo um maior valor o produto? Sim Schwaber, Ken. Scrum Guide 2 Os itens do backlog est\u00e3o detalhados o suficiente para o pr\u00f3ximo sprint, mantendo uma granularidade adequada? Sim Schwaber, Ken. Scrum Guide 3 O backlog cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o clara do que cada item representa (funcionalidade, melhoria, defeito, etc.)? Sim Cohn, Mike. User Stories Applied 4 O backlog cobre todos os requisitos funcionais identificados at\u00e9 o momento? Sim SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15 5 Os itens do backlog e o documento foram revisados? Sim BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>     Autor: Genilson Silva </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o de Backlog </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p> Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio <p>Tabela: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 A estrutura das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio segue o formato padr\u00e3o \"Eu, como [usu\u00e1rio], quero [fun\u00e7\u00e3o] para [objetivo]\"? Sim SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15. Dispon\u00edvel em: link. 2 Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o s\u00e3o claros, verific\u00e1veis e detalhados para cada hist\u00f3ria? Sim Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: link. 3 A prioridade de cada hist\u00f3ria est\u00e1 definida de forma objetiva e consistente? Sim BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Dispon\u00edvel em: link. 4 As hist\u00f3rias est\u00e3o organizadas de forma que atendam a um ciclo de desenvolvimento iterativo e incremental? Sim Beck, Kent. Manifesto \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: link. 5 Os autores e revisores s\u00e3o identificados e h\u00e1 um hist\u00f3rico de vers\u00f5es atualizado? Sim PMBOK Guide, Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: link. 6 H\u00e1 exemplos que ilustrem o uso pr\u00e1tico das hist\u00f3rias descritas? Sim Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: link. 7 Os ajustes realizados em vers\u00f5es posteriores est\u00e3o descritos e justificam as mudan\u00e7as feitas? Sim PMBOK Guide, Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: link. <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15.  </li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio.  </li> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.  </li> </ul>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo7/etapa4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 17/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.2 17/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de Backlog Genilson Silva Samuel Ribeiro 1.3 17/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework Carlos Eduardo Samuel Ribeiro"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Sympla","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do artefato de equipe desenvolvido pelo grupo 07, focado em verificar o projeto do aplicativo Sympla, do grupo 8. O documento inclui uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o aplicada na inspe\u00e7\u00e3o do artefato de equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essa verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito garantir que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa. Para isso, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise minuciosa do conte\u00fado e da estrutura do artefato, com o objetivo de elevar sua qualidade.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es seguiram uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvida conforme o plano de ensino da disciplina. Esta lista facilitou a cria\u00e7\u00e3o de uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o por cada membro do grupo para confirmar o atendimento de cada crit\u00e9rio, permitindo ainda o registro de observa\u00e7\u00f5es adicionais e coment\u00e1rios relevantes. Abaixo est\u00e1 presente as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es nas Tabelas de 1 a 6.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"Artefato Verificador P\u00e1gina Inicial Samuel Ribeiro Heatmap Alana Gabriele Cronograma Samuel Ribeiro Ferramentas Genilson Silva Aplicativos Avaliados Carlos Paz Aplicativo Selecionado Genilson Silva"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoRecomenda\u00e7\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3o Dificuldades Observadas Recomenda\u00e7\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3o Problemas Recomenda\u00e7\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3o Recomenda\u00e7\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3o Problemas Recomenda\u00e7\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"P\u00e1gina Inicial <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 A p\u00e1gina exibe todos os membros da equipe conforme as informa\u00e7\u00f5es fornecidas na planilha? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 2 O artefato exibe um hist\u00f3rico de vers\u00f5es, detalhando vers\u00e3o, data e respons\u00e1veis? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 3 Cada membro da equipe est\u00e1 representado com foto e nome vis\u00edveis na p\u00e1gina inicial? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 4 A p\u00e1gina cont\u00e9m uma introdu\u00e7\u00e3o explicativa sobre o conte\u00fado e objetivos do artefato? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 5 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com a norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o ou gram\u00e1tica? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 6 Todas as tabelas e imagens mencionadas no texto est\u00e3o corretamente legendadas e com fontes? Sim Vers\u00e3o 1.1 - 07/11 <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> <p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial, n\u00e3o foram encontradas dificuldades. Todos os crit\u00e9rios foram atendidos de forma satisfat\u00f3ria</p> <p>Apesar de tudo estar conforme o esperado, \u00e9 importante garantir que o hist\u00f3rico de vers\u00f5es continue sendo atualizado \u00e0 medida que o projeto avan\u00e7a.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> Heatmap <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v 1.1 - 28/10 3 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro do texto? Sim v 1.1 - 28/10 4 O Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es est\u00e1 padronizado? Sim v 1.1 - 28/10 5 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato est\u00e3o identificados? Sim v 1.1 - 28/10 6 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia est\u00e3o inclu\u00eddas? Sim v 1.1 - 28/10 <p>Autor - Alana Gabriele</p> <p>Nenhum problema foi encontrado. </p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>Autor - Alana Gabriele</p> Cronograma <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entregas dos artefatos e com o per\u00edodo de revis\u00e3o deles? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 2 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 3 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de escopo do projeto? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 4 O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devido \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 5 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 6 Foram utilizadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas adequadas? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 7 H\u00e1 um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es atualizado? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 8 Foram utilizadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas adequadas? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 9 As revis\u00f5es foram realizadas por um membro diferente do autor original? Sim Vers\u00e3o 1.0 - 08/11 <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> <p> Durante a an\u00e1lise do cronograma do projeto, n\u00e3o foram encontradas dificuldades significativas ou falhas nos crit\u00e9rios avaliados. O cronograma abrangeu todas as etapas necess\u00e1rias, incluindo as atividades de cada integrante, com datas de in\u00edcio, fim e per\u00edodos de revis\u00e3o. </p> <p>Embora n\u00e3o tenha sido identificado nenhum erro, \u00e9 importante manter a continuidade nas revis\u00f5es e garantir que as atividades sigam o cronograma estabelecido. </p> <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> Ferramentas <p>Tabela 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v 1.0 - 08/11 2 O artefato possui objetivo? N\u00e3o v 1.0 - 08/11 3 Descri\u00e7\u00e3o e imagem das ferramentas? Sim v 1.0 - 08/11 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim v 1.0 - 08/11 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro do texto? N\u00e3o se aplica v 1.0 - 08/11 6 Os textos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v 1.0 - 08/11 7 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentando a vers\u00e3o, a data e os respons\u00e1veis? Sim v 1.0 - 08/11 <p>Autor - Genilson Junior</p> <p> O \u00fanico problema identificado foi a aus\u00eancia de um objetivo espec\u00edfico e datado apresentado em t\u00f3pico. Embora pare\u00e7a um detalhe simples, isso pode gerar questionamentos. </p> <p>Incluir um t\u00f3pico dedicado aos objetivos, acompanhado de uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre a finalidade do artefato.  </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>Autor - Genilson Junior</p> Aplicativos Avaliados <p>Tabela 5: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v 1.0 - 08/11 2 Todos os aplicativos escolhidos s\u00e3o Open Source (C\u00f3digo Aberto)? Sim v 1.1 - 08/11 3 Cada um dos integrantes avaliou um aplicativo? Sim v 1.1 - 08/11 4 Cada aplicativo possui uma descri\u00e7\u00e3o? Sim v 1.1 - 08/11 5 \u00c9 mencionada a complexidade de cada aplicativo? Incompleto v 1.0 - 08/11 6 Os aplicativos nunca foram trabalhados anteriormente na disciplina? Sim v 1.1 - 08/11 7 Os textos dos artefatos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v 1.1 - 08/11 8 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o mencionadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim v 1.1 - 08/11 9 O artefato possui bibliografia ou refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim v 1.1 - 08/11 10 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es, apresentando a vers\u00e3o, a data e os respons\u00e1veis? Sim v 1.1 - 08/11 <p>     Autor: Carlos Paz </p> <p>Seria ben\u00e9fico incluir an\u00e1lises sobre a complexidade de cada aplicativo, destacando aspectos t\u00e9cnicos e funcionalidades.  </p> <p>V\u00eddeo 5 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autor: Carlos Paz </p> Aplicativo Selecionado <p>Tabela 6: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim v 1.0 - 08/11 2 O artefato possui objetivo? N\u00e3o v 1.0 - 08/11 3 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha do aplicativo? Sim v 1.0 - 08/11 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim v 1.0 - 08/11 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e s\u00e3o chamadas dentro do texto? N\u00e3o se aplica v 1.0 - 08/11 6 Os textos est\u00e3o escritos em norma culta e sem erros de digita\u00e7\u00e3o? Sim v 1.0 - 08/11 7 O artefato possui hist\u00f3rico de vers\u00f5es apresentando a vers\u00e3o, a data e os respons\u00e1veis? Sim v 1.0 - 08/11 <p>Autor - Genilson Junior</p> <p> O \u00fanico problema identificado foi a aus\u00eancia de um objetivo espec\u00edfico e datado apresentado em t\u00f3pico. Embora pare\u00e7a um detalhe simples, isso pode gerar questionamentos. </p> <p>Incluir um t\u00f3pico dedicado aos objetivos, acompanhado de uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre a finalidade do artefato.  </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 6 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>Autor - Genilson Junior</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>A maioria dos crit\u00e9rios foi atendida satisfatoriamente. Os problemas identificados s\u00e3o m\u00ednimos e podem ser corrigidos facilmente, como a falta de um objetivo claro em alguns artefatos e a an\u00e1lise incompleta da complexidade dos aplicativos avaliados.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial e do cronograma Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.1 08/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de ferramentas e do aplicativo selecinado Genilson Silva Alana Gabriele 1.2 08/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de aplicativos avaliados Carlos Paz Genilson Junior 1.3 09/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do heatmap Alana Gabriele Genilson Silva 1.4 09/11/2024 Inclus\u00e3o do link do Youtube Carlos Paz Samuel Ribeiro 1.5 14/11/2024 Adicionando refer\u00eancia Samuel Ribeiro Carlos Paz"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Sympla","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 07, focados no projeto do aplicativo Sympla. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00e3o aplicadas durante as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos com essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas com base em uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. O grupo elaborou uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para analisar os artefatos conforme os crit\u00e9rios estabelecidos. Durante o processo, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, garantindo a rastreabilidade das an\u00e1lises. Para assegurar imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"Artefato Verificador T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Carlos Paz T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Perfil do usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Persona Genilson Silva"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oResultadoGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3o de PersonasProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3o de PersonasProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o contou com a participa\u00e7\u00e3o ativa do cliente ou da persona do projeto? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 2 Foram utilizadas pelo menos duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o distintas, como MOSCOW, 100 d\u00f3lares, First Things First, ROI, QFD ou outras t\u00e9cnicas reconhecidas? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 3 A t\u00e9cnica de MoSCOW ou 100 d\u00f3lares foi aplicada apenas ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o de outras duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o no projeto? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 4 A atividade de prioriza\u00e7\u00e3o foi registrada por meio de grava\u00e7\u00f5es ou outros registros adequados? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Adaptado de: Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 5 Todas as p\u00e1ginas de prioriza\u00e7\u00e3o apresentam introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto 6 Todas as p\u00e1ginas do documento incluem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim vers\u00e3o 1.1 - 24/11 Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.</p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.</p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o</p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia 1 Tem participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de elicita\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 24/11 Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 2 Tem a grava\u00e7\u00e3o dos processos de elicita\u00e7\u00e3o? Sim v1.4 - 24/11 Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1 3 Foi utilizado um termo de consetimento para a grava\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 24/11 IHC - Cap 7 - T\u00e9cnicas de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos de IHC 4 Os itens do question\u00e1rio s\u00e3o claros? Sim v1.4 - 24/11 Milene, Profa.; Maur\u00edcio, Prof. Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: t\u00e9cnicas - prioriza\u00e7\u00e3o 5 As perguntas da entrevista s\u00e3o curtas e claras? Sim v1.3 - 24/11 IHC - Cap 7 - T\u00e9cnicas de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos de IHC <p>     Autora: Alana Gabriele </p> <p>Nenhum problema foi encontrado.</p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>     Autora: Alana Gabriele </p> Perfil do usu\u00e1rio <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 01 O Perfil do Usu\u00e1rio inclui a faixa et\u00e1ria (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade, etc.)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 02 O Perfil do Usu\u00e1rio cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia (iniciante, leigo, especializado)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 03 O Perfil do Usu\u00e1rio apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos)? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte 04 O perfil do usu\u00e1rio fornece dados sobre as tarefas principais? Sim vers\u00e3o 1.0, 24/11 Fonte <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p> Persona <p>Tabela 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o de Personas</p> Pergunta Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia As personas t\u00eam nome e sobrenome? Verificar se as personas possuem nome e sobrenome completos, permitindo identific\u00e1-las de forma \u00fanica. N\u00e3o v1.0 - 25/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 167. As personas t\u00eam objetivos relacionados ao produto? Verificar se as personas possuem objetivos claros e espec\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o ao uso do produto, para garantir a adequa\u00e7\u00e3o do design. Sim v1.0 - 25/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. As personas possuem especialidade? Verificar se as personas possuem uma especialidade ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o que define seu perfil de uso do produto. N\u00e3o v1.0 - 25/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. Tem descrito o que as personas precisam? Verificar se as necessidades das personas est\u00e3o claramente descritas para orientar o design do produto. Sim v1.0 - 25/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 168. O elenco de personas tem entre 3 e 12 personas distintas? Verificar se o n\u00famero de personas est\u00e1 dentro do intervalo adequado (entre 3 e 12), garantindo diversidade de perfis sem sobrecarga de informa\u00e7\u00f5es. Sim v1.0 - 25/11 BARBOSA, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. 1. ed. Cap\u00edtulo 8, item 8.2, p. 169. <p>     Autor: Genilson Silva </p>  As personas n\u00e3o possuem sobrenome e nem especialidades.    Adicionar um sobrenome vinculado ao nome fict\u00edcio das pesonas, tornando-as completa e aut\u00eantica, assim como a adi\u00e7\u00e3o de especialidades.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 25/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.1 25/11/2024 Implementa\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Alana Gabriele 1.2 25/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o Personas Genilson Silva Alana Gabriele 1.3 25/11/2024 Implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.4 25/11/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Alana Gabriele Samuel Ribeiro"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Sympla","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 08 na entrega 3, focados no projeto do aplicativo Sympla. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas seguindo uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. os membros do grupo elaboraram uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, utilizada para analisar os artefatos com base nos crit\u00e9rios definidos. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, assegurando a rastreabilidade das an\u00e1lises. Al\u00e9m disso, para garantir a imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 1 - Repons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o </p> Artefato Verificador Cen\u00e1rios Carlos Paz Casos de Uso Alana Gabriele Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Genilson Silva L\u00e9xicos Samuel Ribeiro <p>     Autor: Genilson Silva </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"Cen\u00e1rios <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 Os cen\u00e1rios descrevem claramente o objetivo da funcionalidade? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 2 Todos os atores e recursos necess\u00e1rios est\u00e3o listados de forma adequada? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 3 Os cen\u00e1rios s\u00e3o descritos de forma sequencial e clara, com todos os passos necess\u00e1rios? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 4 As restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente indicadas no cen\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 5 O tempo estimado para realizar o cen\u00e1rio est\u00e1 razo\u00e1vel e condiz com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12 Fonte 6 Todas as p\u00e1ginas de prioriza\u00e7\u00e3o apresentam introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12   Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto 7 Todas as p\u00e1ginas do documento incluem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim vers\u00e3o 1.0 - 09/12   Diretriz metodol\u00f3gica utilizada no projeto <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios </p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> Casos de Uso <p>Tabela 3: Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Casos de Uso </p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O modelo \u00e9 claro e objetivo? Sim Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 15. 2 Cada caso de uso tem somente um fluxo principal? Sim Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 15. 3 Os casos de uso possuem relacionamentos? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. 4 Cada caso de uso atende a uma necessidade funcional do sistema? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. 5 As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o indicadas com verbos no infinitivo? Incompleto Adaptado de: SERRANO, Milene; SERRANO, Mauricio. Requisitos \u2013 Aula 13. Slide 13. 6 O caso de uso \u00e9 representado como uma figura oval? Sim Adaptado de: PIMENTEL, Andrey Ricardo. Projeto de Software Usando a UML. Apostila para Curso de Projeto de Sistemas Orientado a Objetos Usando a UML. Julho de 2007. <p>     Autor: Alana Gabriele </p> <p> O caso de uso \"Suporte ao usu\u00e1rio\" nao est\u00e1 indicada com verbo no infinitivo.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o caso de uso </p> <p>     Autor: Alana Gabriele </p> Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar <p>Tabela 4 - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar </p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o Refer\u00eancia 1 O documento define claramente os requisitos de usabilidade, incluindo tempos de treinamento e padr\u00f5es a serem atendidos? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 2 Os requisitos de confiabilidade especificam m\u00e9tricas como disponibilidade, MTBF e MTTR? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 3 Os crit\u00e9rios de desempenho incluem tempos de resposta, taxa de transfer\u00eancia e capacidade do sistema? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 4 As restri\u00e7\u00f5es de projeto abrangem limita\u00e7\u00f5es de design, ferramentas de desenvolvimento e linguagens de software? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 5 Os requisitos de suportabilidade detalham padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 6 O documento especifica as interfaces de usu\u00e1rio com clareza, detalhando comportamentos esperados? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 7 As interfaces de hardware s\u00e3o descritas adequadamente, incluindo estrutura l\u00f3gica e endere\u00e7os f\u00edsicos? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 8 Os padr\u00f5es aplic\u00e1veis s\u00e3o mencionados e detalhados na se\u00e7\u00e3o de requisitos do produto? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 9 O documento identifica e descreve os requisitos de licenciamento? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 10 As refer\u00eancias utilizadas no documento s\u00e3o listadas de forma adequada e completa? Sim v1.0 - 09/12 MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. <p>     Autor: Genilson Silva </p> <p> A lista de verifica\u00e7\u00e3o foi aplicada ao grupo 8, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do aplicativo Sympla, no contexto da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Ap\u00f3s a revis\u00e3o detalhada, constatou-se que n\u00e3o foram encontrados erros, indicando a conformidade dos requisitos suplementares documentados. </p> <p> N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es a serem feitas, pois todos os aspectos analisados est\u00e3o em conformidade com os crit\u00e9rios estabelecidos. O documento atende plenamente \u00e0s expectativas e requisitos especificados. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Especifica\u00e7\u00e3o Sumplementar </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p> L\u00e9xicos <p>Tabela 5: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o</p> N\u00famero O GitHub Pages possui: Avalia\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o e Data da \u00daltima Avalia\u00e7\u00e3o Imagem de Refer\u00eancia 1 A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da defini\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos foi inclu\u00edda? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 2 A foto ou trecho explicando o conceito de l\u00e9xicos foi adicionada? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 3 Os l\u00e9xicos incluem a defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 4 H\u00e1 liga\u00e7\u00f5es ou conex\u00f5es claras entre os l\u00e9xicos? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 5 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino 6 A p\u00e1gina de modelagem apresenta clareza e est\u00e1 organizada visualmente? Sim vers\u00e3o 1.0 Plano de ensino <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 4 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. Plano de ensino - RE 022024 - Turma 02, vers\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972367/mod_resource/content/52/Plano_de_Ensino%20RE%20022024%20Turma%2002%20v1.pdf. Acesso em: 14 nov. 2024.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.1 09/12/2024 Arrumando texto Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.2 09/12/2024 Inser\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Genilson Silva Carlos Eduardo 1.3 09/12/2024 Inser\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Carlos Eduardo Samuel Ribeiro 1.4 09/12/2024 Inser\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do caso de uso Alana Gabriele Samuel Ribeiro 1.5 13/12/2024 Ajustes no documento Genilson Silva Alana Gabriele"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos do Projeto Sympla","text":""},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo 08 na entrega 4, focados no projeto do aplicativo Sympla. O documento inclui as Listas de Verifica\u00e7\u00f5es aplicadas nas inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da equipe e, ao final, detalha os resultados obtidos durante essas verifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito assegurar que todos os requisitos de avalia\u00e7\u00e3o sejam atendidos de forma completa e consistente. A an\u00e1lise minuciosa dos artefatos visa garantir a qualidade do projeto, identificando eventuais inconsist\u00eancias e propondo melhorias quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas seguindo uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o alinhados ao plano de ensino da disciplina. os membros do grupo elaboraram uma Lista de Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, utilizada para analisar os artefatos com base nos crit\u00e9rios definidos. Durante a verifica\u00e7\u00e3o, foram registrados coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es relevantes, assegurando a rastreabilidade das an\u00e1lises. Al\u00e9m disso, para garantir a imparcialidade, os artefatos foram avaliados por membros que n\u00e3o participaram diretamente de sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#responsaveis-pelas-verificacoes","title":"Respons\u00e1veis pelas Verifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 1 - Repons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o </p> Artefato Verificador NFR Framework Carlos Eduardo Backlog Genilson Silva Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Samuel Ribeiro <p>     Autor: Carlos Eduardo </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#verificacoes","title":"Verifica\u00e7\u00f5esLista de Verifica\u00e7\u00e3oVerifica\u00e7\u00e3oSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3oLista de Verifica\u00e7\u00e3oProblemasSugest\u00f5esGrava\u00e7\u00e3o","text":"NFR Framework <p>Tabela 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - NFR Framework</p> Id Descri\u00e7\u00e3o Resposta Vers\u00e3o, Data e Hora da Avalia\u00e7\u00e3o Fonte/Autor 1 No artefato h\u00e1 algum trecho que define o que \u00e9 o NFR Framework e sua finalidade? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 Carlos Eduardo 2 Na p\u00e1gina h\u00e1 algum trecho que explica sobre o conceito de softgoal? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 Alana Gabriele 3 A p\u00e1gina apresenta os tipos de softgoals e suas fun\u00e7\u00f5es Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 Plano de Ensino 4 Algum trecho na p\u00e1gina descreve o SIG (Softgoal Interdependency Graph)? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. 5  Algum trecho na p\u00e1gina explica como as contribui\u00e7\u00f5es influenciam a satisfa\u00e7\u00e3o dos softgoals? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. 6 Os impactos foram corretamente propagados? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12 Plano de Ensino 7 A p\u00e1gina apresenta introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e refer\u00eancias? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12  Genilson Silva 8 A p\u00e1gina inclui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es padronizado, com os nomes do autor e do revisor? Sim vers\u00e3o 1.0 - 18/12   Samuel Ribeiro <p>Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.  </p> <p>Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada. </p> <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 1 - Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework </p> <p>     Autor: Carlos Eduardo </p> Backlog <p>Tabela 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Backlog</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 O backlog est\u00e1 priorizado de forma consistente, refletindo um maior valor o produto? Sim Schwaber, Ken. Scrum Guide 2 Os itens do backlog est\u00e3o detalhados o suficiente para o pr\u00f3ximo sprint, mantendo uma granularidade adequada? Sim Schwaber, Ken. Scrum Guide 3 O backlog cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o clara do que cada item representa (funcionalidade, melhoria, defeito, etc.)? Sim Cohn, Mike. User Stories Applied 4 O backlog cobre todos os requisitos funcionais identificados at\u00e9 o momento? Sim SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15 5 Os itens do backlog e o documento foram revisados? Sim BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>     Autor: Genilson Silva </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 2 - Verifica\u00e7\u00e3o de Backlog </p> <p>     Autor: Genilson Silva </p> Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio <p>Tabela 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio</p> N\u00famero Crit\u00e9rio Avalia\u00e7\u00e3o Fonte 1 A estrutura das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio segue o formato padr\u00e3o \"Eu, como [usu\u00e1rio], quero [fun\u00e7\u00e3o] para [objetivo]\"? Sim SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15. Dispon\u00edvel em: link. 2 Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o s\u00e3o claros, verific\u00e1veis e detalhados para cada hist\u00f3ria? Sim Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: link. 3 A prioridade de cada hist\u00f3ria est\u00e1 definida de forma objetiva e consistente? Sim BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Dispon\u00edvel em: link. 4 As hist\u00f3rias est\u00e3o organizadas de forma que atendam a um ciclo de desenvolvimento iterativo e incremental? Sim Beck, Kent. Manifesto \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: link. 5 Os autores e revisores s\u00e3o identificados e h\u00e1 um hist\u00f3rico de vers\u00f5es atualizado? Sim PMBOK Guide, Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: link. 6 H\u00e1 exemplos que ilustrem o uso pr\u00e1tico das hist\u00f3rias descritas? Sim Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: link. 7 Os ajustes realizados em vers\u00f5es posteriores est\u00e3o descritos e justificam as mudan\u00e7as feitas? Sim PMBOK Guide, Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: link. <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>  Nenhum problema foi encontrado de acordo com a lista de verifica\u00e7\u00e3o aplicada.    Nenhuma sugest\u00e3o a ser apontada.   <p>O v\u00eddeo pode ser visto direto no YouTube.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Verifica\u00e7\u00e3o de Personas </p> <p>     Autor: Samuel Ribeiro </p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es indicam que os artefatos est\u00e3o alinhados aos crit\u00e9rios estabelecidos, refletindo um trabalho consistente e organizado. Algumas sugest\u00f5es foram realizadas, como a inclus\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es mais detalhadas em determinados documentos, visando maior clareza para os usu\u00e1rios finais. O projeto demonstra evolu\u00e7\u00e3o e um bom n\u00edvel de qualidade, com oportunidades pontuais de refinamento.</p>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>SERRANO, Milene e Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 15.  </li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Template Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio.  </li> <li>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.  </li> </ul>"},{"location":"verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo8/etapa4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 18/12/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento e Verifica\u00e7\u00e3o de NFR Framework Carlos Eduardo Genilson Silva 1.1 18/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Samuel Ribeiro Genilson Silva 1.2 18/12/2024 Verifica\u00e7\u00e3o de  Backlog Genilson Silva Carlos Eduardo"}]}